<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Sin Categoría on De die in diem</title>
    <link>http://jorgeikeda.com/categories/sin-categor%C3%ADa/index.xml</link>
    <description>Recent content in Sin Categoría on De die in diem</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <copyright>&amp;copy; &lt;a href=&#34;https://github.com/freebot&#34;&gt;Jorge Ikeda&lt;/a&gt; 2017</copyright>
    <atom:link href="http://jorgeikeda.com/categories/sin-categor%C3%ADa/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>El sacrificio</title>
      <link>http://jorgeikeda.com/2017/02/06/el-sacrificio/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Feb 2017 19:06:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://jorgeikeda.com/2017/02/06/el-sacrificio/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En &lt;em&gt;La ruina de Kasch&lt;/em&gt;, Roberto Calasso afirma que Occidente eliminó la culpa del sacrificio.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;Al término de un largo y oscuro deslizamiento, el sacrificio se convirtió en el proceso judicial. Con la llegada de la ley, la culpa, que pertenece al sacrificio, y en primer lugar al sacrificante, se desplaza desde el principio sólo sobre la víctima: ya no se llamará víctima sino culpable. La ley elimina la conexión entre el proceso de la vida (&lt;&lt;la vie étant coupable&gt;&gt;, recordará un día Joseph Maistre) y la culpa: en el proceso judicial, la culpa es extraña a la ley, de la ley únicamente espera ser traspasada. Entre Edipo rey y los Evangelios el sacrificio ha realizado su transformación en proceso. Ahora es la ley la que establece la elección de la víctima. Pero el proceso plenamente eficaz, en tanto liberador de lo sagrado, sólo es aquel en que se condena al inocente. Así se revela que la ley, desde siempre y para siempre, es arrastrada por algo previo y más fuerte. Pilato se lava las manos, porque siente que la ley es impotente para absolver. Cristo no es condenado por la ley, sino por la impotencia de la ley. Quien lo condena es la multitud, con sus sacerdotes.&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Verdad y Estado constitucional</title>
      <link>http://jorgeikeda.com/2017/02/01/verdad-y-estado-constitucional/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Feb 2017 18:06:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://jorgeikeda.com/2017/02/01/verdad-y-estado-constitucional/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Peter Häberle, en su obra Verdad y Estado constitucional, dice que la búsqueda de la verdad es un requisito del Estado constitucional:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;El Estado constitucional se contrapone a cualquier tipo de Estado totalitario del color que sea, a cualquier ambición de verdad absoluta y a cualquier monopolio de información e ideología totalitaria. Su característica más importante es no dar cabida a la verdad absoluta, sino en encontrase permanentemente en la búsqueda de la misma.&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Recientemente escribí sobre las mentiras del gobierno para justificar el aumento en el precio de las gasolinas y el diésel, y en esa ocasión cuestionaba si el gobierno actúa con justicia cuando no habla con la verdad. Para Alexy, la pretensión de corrección es un elemento necesario del concepto de derecho.Y para Anselmo de Canterbury; &lt;em&gt;veritas est rectitudo mente sola perceptibilis &lt;/em&gt;(verdad es la conceptualización mental de lo correcto). Por lo que los funcionarios públicos no actúan con justicia cuando no dicen la verdad.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¿Pero existe el derecho a la verdad en la Constitución? La palabra verdad aparece cuatro veces en la Constitución Política de los Estados Unidos Mexicanos. El segundo párrafo del artículo 69 establece:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;Cada una de las Cámaras realizará el análisis del informe y podrá solicitar al Presidente de la República ampliar la información mediante pregunta por escrito y citar a los Secretarios de Estado y a los directores de las entidades paraestatales, quienes comparecerán y rendirán informes bajo protesta de decir verdad. La Ley del Congreso y sus reglamentos regularán el ejercicio de esta facultad.&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;En la glosa del informe presidencial, los Secretarios de Estado y los directores de las entidades paraestatales deben protestar decir verdad en sus comparecencias ante las Cámaras.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El párrafo segundo del artículo 93 de la Constitución federal señala:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;Cualquiera de las Cámaras podrá convocar a los Secretarios de Estado, a los directores y administradores de las entidades paraestatales, así como a los titulares de los órganos autónomos, para que informen bajo protesta de decir verdad, cuando se discuta una ley o se estudie un negocio concerniente a sus respectivos ramos o actividades o para que respondan a interpelaciones o preguntas.&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;El último párrafo del artículo 108 establece:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;Los servidores públicos a que se refiere el presente artículo estarán obligados a presentar, bajo protesta de decir verdad, su declaración patrimonial y de intereses ante las autoridades competentes y en los términos que determine la ley.&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Y, finalmente, el párrafo cuarto del artículo 130 Constitucional dice:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;La simple promesa de decir verdad y de cumplir las obligaciones que se contraen, sujeta al que la hace, en caso de que faltare a ella, a las penas que con tal motivo establece la ley.&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Es decir que fuera de las protestas de decir verdad que hacen los funcionarios públicos cuando son llamados a comparecer ante las Cámaras o en sus declaraciones patrimoniales, sólo la promesa de decir verdad de los ministros de culto obliga en caso de que faltasen a ella.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cita de Havel</title>
      <link>http://jorgeikeda.com/2017/02/01/cita-de-havel/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Feb 2017 14:17:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://jorgeikeda.com/2017/02/01/cita-de-havel/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En la obra Verdad y Estado constitucional, Peter Häberle cita a Václav Havel:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;Lo que nunca pierde vigencia de importancia es el principio que dice que el ciudadano debe asumir su parte de responsabilidad en el destino de la sociedad entera y comportarse siempre conforme al espíritu de este principio: dar voz a la verdad, darla a conocer a todos los demás sobre todo los que detentan el poder, exigir de éste respetar la verdad y crear con todos un espacio para que tenga lugar discusiones democráticas públicas. El poder incurre en  falsedad, porque es prisionero de algunas mentiras. El poder falsea el pasado, el presente y el futuro... El poder falsea datos estadísticos. El poder disimula el respeto a los derechos humanos. El poder disimula no perseguir a nadie. El poder disimula no tener miedo de nada. El poder disimula que no disimula nada... La crisis más profunda de la identidad humana que induce y posibilita vivir en la mentira tiene sin duda su dimensión moral...La vida conforme a la &#34;verdad&#34;, entendida como rebelión de los hombres en contra de aquello que se les impone, representa en contraposición un intento para tomar en propias manos la responsabilidad de uno mismo...Porque la vida &#34;conforme a la verdad&#34; en los sistemas post totalitarios se ha convertido en alimento principal de cada una de las opciones políticas, es necesario que éstas representen a todas de manera obligada. Las reflexiones sobre el carácter y perspectivas de esta forma de política, así como su dimensión moral, deben ser promovidas como si se tratara del fenómeno político entero.&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>S.S. Korea</title>
      <link>http://jorgeikeda.com/2017/01/28/6537/</link>
      <pubDate>Sat, 28 Jan 2017 17:44:53 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://jorgeikeda.com/2017/01/28/6537/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://jorgeikeda.com/img/47hr.jpg&#34; alt=&#34;This is an image&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El 6 de noviembre de 1904, &lt;a href=&#34;http://imageneswp.s3.amazonaws.com/wp-content/uploads/2015/10/31152448/IMG_2766.jpg&#34;&gt;Hoichi Ikeda&lt;/a&gt; llegó a San Francisco, California, en el S.S. Korea que partió del puerto de Kobe en Japón. De acuerdo con  el sitio &lt;a href=&#34;http://www.atlantictransportline.us/&#34;&gt;The Atlatntic Transport Line&lt;/a&gt;, el Korea fue construido por _Newport News Shipbuilding and Drydock Co _y botado el 23 de marzo de 1901. Fue entregado el 17 de junio de 1902 e hizo la travesía inaugural el 30 de agosto de 1902,  unas dos mil personas se reunieron en el puerto de San Francisco para verlo partir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El Korea fue ordenado en 1898 por la &lt;em&gt;Pacific Mail Steamship Company&lt;/em&gt; para la ruta San Francisco-Hong Kong-Manila, pero su construcción fue lenta y no fue entregado hasta 1902. Su barco hermano fue el S.S. Siberia&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://jorgeikeda.com/img/48photo.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ambos barcos costaron $3,975,114.00 y fueron los barcos más grandes del pacífico cuando entraron en servicio. Los barcos podían viajar a 20 nudos, pero mantuvieron una velocidad en servicio de 16 nudos.  En su travesía inaugural viajó a 18 nudos y estableció el récord de 10 días, 15 horas y 15 minutos. En 1905 volvió a batir su récord que quedó en 10 días, 10 horas y 28 minutos, que se mantuvo hasta 1937.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La &lt;em&gt;Pacific Mail Steamship Company&lt;/em&gt; comenzó a vender su flota en 1915, debido a la incapacidad  de competir con las líneas de vapor japonesas en el comercio del Pacífico bajo la &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Seamen&#39;s_Act&#34;&gt;&lt;em&gt;Seamen&amp;rsquo;s Act&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;. Los cinco mayores barcos fueron vendidos a la _Atlantic Transport Company of West Virginia_ por $5,250,000.00 Por el S.S. Korea se pagó un millón de dólares.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El Korea y su barco hermano el Siberia fueron vendidos en 1916 a la &lt;em&gt;Toyo Kisen Kaisha&lt;/em&gt; de Yokohama. Según Jonathan Kinghorn, los japoneses habían tratado de comprar los barcos en 1915 y en 1916 ofrecieron el doble de lo que la &lt;em&gt;International Mercantile Marine Company&lt;/em&gt; había pagado por ellos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los japoneses lo renombraron &amp;ldquo;Korea Maru&amp;rdquo; y sirvió para correo marítimo de 1916 a 1921 y por otras 5 semanas en 1930. Fue desechado en Japón en 1934.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://jorgeikeda.com/img/47Korea.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El fin de la pax americana</title>
      <link>http://jorgeikeda.com/2017/01/24/el-fin-de-la-pax-americana/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Jan 2017 15:26:56 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://jorgeikeda.com/2017/01/24/el-fin-de-la-pax-americana/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El 20 de enero de 2017 marcará el final de la &lt;em&gt;pax americana&lt;/em&gt; que comenzó en 1945 al finalizar la Segunda Guerra Mundial. Este periodo se caracterizó por el surgimiento de un súper poder y por la forma cómo gobernó al mundo. Los estadounidenses trataron de imponer su visión del mundo, sus valores y la democracia, a la par que impulsaron el desarrollo y el comercio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En su discurso inaugural, Trump dijo: &amp;ldquo;A partir de este día, una nueva visión gobernará nuestra tierra. A partir de este momento, será &lt;em&gt;America First.&lt;/em&gt;&amp;rdquo;  Aunque Trump lo niegue, su política &amp;ldquo;America First&amp;rdquo; o los Estados Unidos primero representa el triunfo del &lt;a href=&#34;https://es.wikipedia.org/wiki/Aislacionismo&#34;&gt;aislacionismo&lt;/a&gt;. Esto quiere decir que los Estados Unidos no intervendrán en asuntos que directamente no le afecten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Según Trump, durante décadas los Estados Unidos han enriquecido a la industria extranjera a costas de la propia, han subvencionado a los ejércitos de otros países mientras se agotaban sus recursos militares, han defendido otras fronteras y se han negado a defender las propias. Se gastaban billones de dólares en el extranjero, mientras la infraestructura propia decaía.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mientras Trump declaraba la decadencia de los Estados Unidos, en Davos, Suiza, Xi Ping, Presidente de la República Popular China, defendía la globalización: &amp;ldquo;Lo que quiero decir es que muchos de los problemas que preocupan al mundo no son causados ​​por la globalización económica.&amp;rdquo; Se repite el viejo conflicto entre mercantilistas que buscan impulsar las exportaciones y reducir las importaciones (Trump) en contra de los librecambistas; quienes sostienen que el libre intercambio genera riqueza (Xi Ping).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Peter Bernholz, en su obra  &lt;em&gt;The Intenational Game of Power: past, present and future,&lt;/em&gt; menciona la existencia de una ley en la política internacional que sostiene que cuando se genera un vacío de poder, éste es llenado por los grandes poderes restantes.  El vacío de poder generado por la asunción de Trump, ha sido llenado rápidamente por China.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Rusia intervino en la elección de los Estados Unidos a favor de Donald Trump, por esa razón se hizo acreedora a sanciones por parte de la administración de Obama. Si Putin pretendía alinear a los Estados Unidos en su rivalidad con China, el tiro bien pudo haberle salido por la culata. En lugar de hacerse de un aliado poderoso, se hizo de un aliado que prefiere pelear con México que lidiar con los graves problemas que enfrenta el mundo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;México no tiene muchas opciones, a pesar de tener 12 Tratados de Libre Comercio con 33 países, como Fernando Dworak afirma, el único que es superavitario es el TLCAN. México y Estados Unidos intercambian bienes y servicios por casi un millón de dólares por minuto. La ruptura traerá como consecuencia mayor pobreza en ambos lados de la frontera.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como Xi Ping dijo en su discurso en Davos, Suiza:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;&#34;Te guste o no, la economía global es el gran océano del que no puedes escapar. Simplemente no es posible intentar cortar el flujo de capital, tecnologías, productos, industrias y personas entre economías, y canalizar las aguas del océano hacia atrás en lagos y arroyos aislados. De hecho, va en contra de la tendencia histórica.&#34;&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>&#34;Gasolinazo&#34;</title>
      <link>http://jorgeikeda.com/2017/01/19/gasolinazo/</link>
      <pubDate>Thu, 19 Jan 2017 23:53:43 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://jorgeikeda.com/2017/01/19/gasolinazo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En la economía, a veces se combina una política fiscal expansiva con una política monetaria restrictiva o al revés y no se sabe cuál efecto va a predominar hasta que se analiza el comportamiento de los precios. En el &amp;ldquo;gasolinazo&amp;rdquo; se combinaron dos medidas que únicamente aumentarían el precio; el aumento de los impuestos y la liberalización del precio de las gasolinas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En el artículo 2, fracción I, inciso D, de la Ley del Impuesto Especial sobre Producción y Servicios vigente durante 2016 se estableció un impuesto de $4.16 por litro a la gasolina menor a 92 octanos, de $3.52 por litro a la gasolina igual o mayor a 92 octanos y de $4.58 pesos por litro al diésel. Adicionalmente el artículo 2-A de la misma ley contempla un impuesto que no se contempla en el cálculo del IVA de 36.68 centavos por litro a la gasolina menor de 92 octanos, de 44.75 centavos por litro a la gasolina igual o mayor a 92 octanos y de 30.44 centavos por litro al diésel.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Con los valores actualizados para el 2017, el impuesto quedó en $4.30 por litro para la gasolina menor a 92 octanos, de $3.64 por litro a la gasolina igual o mayor a 92 octanos y de $4.73 por litro al diésel. El impuesto que no se computa en el cálculo del IVA quedó en 38 centavos por litro para la gasolina menor a 92 octanos, de 46.37 centavos por litro a la gasolina igual o mayor a 92 octanos y de 31.54 centavos por litro al diésel.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La afirmación del Presidente de la República de que el gobierno no recibirá ni un centavo más por el &amp;ldquo;gasolinazo&amp;rdquo; sólo es posible si los precios son inferiores a los del año pasado y si se consumen menos combustibles fósiles que en el 2016. Evidentemente se trata de una mentira más.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La fracción I del artículo transitorio décimo segundo de la Ley de Ingresos del 2017 establece:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt; La Comisión Reguladora de Energía, tomando en cuenta la opinión que emita la Comisión Federal de Competencia Económica, emitirá los acuerdos o el cronograma de flexibilización para que durante los años de 2017 y 2018 los precios al público se determinen bajo condiciones de mercado. Los acuerdos o el cronograma se establecerán por regiones del país. La Comisión Reguladora de Energía podrá modificar dichos acuerdos o cronograma, con base en la evolución de las condiciones de mercado y el desarrollo de la infraestructura de suministro en el país, entre otrosfactores. La Comisión Reguladora de Energía deberá publicar en el Diario Oficial de la Federación los acuerdos o el cronograma actualizados. Las modificaciones únicamente podrán llevarse a cabo para adelantar el momento a partir del cual los precios al público se determinarán bajo condiciones de mercado.&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;El gobierno debió combinar la liberalización de los precios con una disminución en los impuestos, pero como PEMEX recibe menos ingresos por la venta de hidrocarburos; el gobierno quiso compensar la disminución en los ingresos por petróleo con una medida recaudatoria que afecta considerablemente la economía de los mexicanos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El diputado Vidal Llerenas, en un artículo publicado en el portal de la revista &lt;a href=&#34;http://www.forbes.com.mx/el-mercado-de-la-gasolina/&#34;&gt;Forbes&lt;/a&gt;, comenta:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;Ahora, en el peor momento, tenemos un país más vulnerable desde el punto de vista energético. Además, como la salud de las finanzas públicas también se puso en riesgo, la población tiene que pagar altos impuestos a las gasolinas, que, como todo impuesto al consumo, son recesivos.&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;El gobierno decidió adelantar la liberalización del precio de las gasolinas y el diésel prevista para el 2018 justo en el momento en que el país enfrenta el peor embate financiero en los últimos años producto de la diplomacia del twitter del presidente electo de los Estados Unidos, Donald Trump.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No quisiera pensar que el gobierno aprovechó la tormenta que él mismo ayudó a crear (al haber invitado a Trump a México). Ahora el gobierno justifica el aumento en el precio de las gasolinas y el diésel por el incremento en el tipo de cambio y en el precio de las gasolinas, cuando en realidad el precio del petróleo ha bajado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.jorgeikeda.com/wp-content/uploads/2017/01/Captura-de-pantalla-2017-01-19-a-las-17.51.21-300x220.png&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El Partido Acción Nacional, que votó a favor del &amp;ldquo;gasolinazo&amp;rdquo;, lanzó una &lt;a href=&#34;http://www.nogasolinazo.mx/&#34;&gt;iniciativa&lt;/a&gt; para reducir en 50% el IEPS a los combustibles fósiles. En la exposición de motivos argumenta:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;En el contexto de una mayor recaudación sin beneficios de inversión para la sociedad, en 2015 se reformó la ley del Impuesto Especial sobre Producción y Servicios para establecer por primera vez una cuota específica a los precios de los combustibles, pero con el propósito de evitar los incrementos indiscriminados a los precios de las gasolinas por parte del Gobierno Federal, en el Congreso de la Unión establecimos una banda con valores mínimos y máximos que contuviera la tendencia alcista y evitar daños mayores a las familias.&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;A todas luces, la iniciativa pretende curar al PAN en salud. Después del niño ahogado, el pozo tapado.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Las mentiras del gobierno y el &#34;gasolinazo&#34;</title>
      <link>http://jorgeikeda.com/2017/01/14/las-mentiras-del-gobierno-y-el-gasolinazo/</link>
      <pubDate>Sat, 14 Jan 2017 17:48:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://jorgeikeda.com/2017/01/14/las-mentiras-del-gobierno-y-el-gasolinazo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En una entrevista con Carlos Loret de Mola, el Secretario de Hacienda, José Antonio Meade, dijo que el subsidio a la gasolina era insostenible (ver nota de &lt;em&gt;&lt;a href=&#34;http://www.proceso.com.mx/467901/nuevo-precio-gasolinas-competitivo-subsidio-insostenible-meade&#34;&gt;Proceso&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;). La palabra subsidio proviene del latín _subsidium _y significa auxilio, ayuda. El diccionario de la lengua española define subsidio como: &amp;ldquo;Prestación pública asistencial de carácter económico y de duración determinada.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La Ley del Impuesto Especial sobre Producción y Servicios, en su artículo 2, inciso D, número 1, establece un impuesto de $4.30 por litro para la gasolina menor a 92 octanos, de $3.64 por litro para la gasolina mayor o igual a 92 octanos y de $4.73 por litro de diésel. El gobierno no da ninguna ayuda económica para la gasolina, al contrario,  cobra una buena cantidad de dinero por concepto de impuestos. Por lo que es totalmente falso que el subsidio a la gasolina fuera insostenible.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La Ley de Ingresos de la Federación para el Ejercicio Fiscal de 2017 establece que por concepto del impuesto especial sobre producción y servicios (IEPS) el gobierno recibirá $284,432.3 millones de pesos. El presupuesto federal para &lt;a href=&#34;http://www.transparenciapresupuestaria.gob.mx/es/PTP/infografia_ppef2017&#34;&gt;2017&lt;/a&gt; es de $4,837,512.3 millones de pesos. ¿En ese monto no se podía recortar el  del impuesto (IEPS) a los combustibles? El Presidente de la República afirmó que mantener el precio de la gasolina &amp;ldquo;nos hubiera obligado a recortar programas sociales, a subir impuestos o a incrementar la deuda del país, poniendo en riesgo la estabilidad de toda la economía’’ (ver nota de &lt;a href=&#34;http://www.jornada.unam.mx/2017/01/06/politica/003n1pol&#34;&gt;La Jornada&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Otra descarada mentira fue afirmar que el incremento en el precio de la gasolina no tendría efectos inflacionarios. En esta nota del periódico &lt;em&gt;&lt;a href=&#34;http://www.excelsior.com.mx/nacional/2016/12/29/1136884&#34;&gt;Excelsior,&lt;/a&gt;&lt;/em&gt; el titular de la Unidad de Política de Ingresos no Tributarios de la Secretaría de Hacienda y Crédito Público (SHCP) afirmó que:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;Hemos tenido también varios años en la última década, donde los precios de los combustibles aumentaron inclusive por encima del 10 por ciento, y en esos años la inflación permaneció en promedio en los rangos objetivos del Banco de México, es decir, incluso con aumentos del precio del orden 11 por ciento, la inflación permanecía en los rangos de entre tres y cuatro por ciento.&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Tras el aumento al precio de los combustibles se registraron aumentos en &amp;ldquo;la cebolla (de 12 a 15 pesos por kilo), huevo (de 24 a 26 pesos por kilo), pollo (de 88 a 95 pesos por kilo), papa (de 8 a 11 pesos por kilo), y tortilla (de 10 a 12 pesos por kilo)&amp;rdquo; (&lt;a href=&#34;http://www.animalpolitico.com/2017/01/aumentos-productos-servicios-gasolina/&#34;&gt;Animal Político&lt;/a&gt;).  El Laboratorio de Análisis en Comercio, Economía y Negocios de la UNAM registra un aumento de 17.7 por ciento en los precios de la canasta básica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La respuesta del gobierno ante estos incrementos ha sido tratar de controlar los precios. Guillermo Barba, en un artículo publicado en su portal para la revista Forbes y titulado &amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://www.guillermobarba.com/gobierno-quiere-controlar-los-precios/&#34;&gt;El gobierno quiere controlar los precios&lt;/a&gt;&amp;rdquo; citó un comunicado de la Secretaria de Economía en el que se afirmaba: &amp;ldquo;Los precios de los productos de la canasta básica, en ningún caso, pueden subir en la misma proporción que lo hicieron la gasolina, el diésel y el gas.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los precios los fija libremente el mercado, si aumenta el precio de la gasolina es lógico que aumenten todos los precios y se dé la inflación. El gobierno está en la imposible misión de justificar lo injustificable. No se puede justificar el aumento de los impuestos con el dispendio de los recursos públicos del sindicato  petrolero o de los partidos políticos. Los habitantes de este país están indignados y no siempre lo demuestran de la mejor forma posible; hubo bloqueos a carreteras, a centros de distribución de Pemex y saqueos a tiendas de cadenas comerciales.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Una de las preguntas que atormenta a la filosofía del derecho es porqué los ciudadanos obedecen a las leyes. Alexy llega a la conclusión de que la pretensión de corrección es un elemento necesario del concepto de derecho. Es decir, que existe la presunción  que los funcionarios públicos actúan con justicia. San Agustín se preguntaba; &amp;ldquo;¿sin la justicia qué serían en realidad los reinos sino bandas de ladrones? ¿y qué son las bandas de ladrones sino pequeños reinos?&amp;rdquo; Resulta inevitable cuestionarse; ¿el gobierno actúa con justicia cuando miente?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;P.D. Si estás de acuerdo con eliminar el IEPS en combustibles, por favor firma mi petición en &lt;a href=&#34;https://www.change.org/p/enrique-pe%C3%B1a-nieto-eliminar-el-ieps-de-gasolinas?recruiter=27346586&amp;amp;utm_source=share_petition&amp;amp;utm_medium=copylink&#34;&gt;change.org&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La mano que mece la cuna</title>
      <link>http://jorgeikeda.com/2017/01/07/la-mano-que-mece-la-cuna/</link>
      <pubDate>Sat, 07 Jan 2017 18:03:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://jorgeikeda.com/2017/01/07/la-mano-que-mece-la-cuna/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En los últimos dos días (5 y 6 de enero), Cuernavaca ha sido sometida a una crisis de pánico que tiene un denominador común: el Mando Único ha provocado la psicosis colectiva.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El 4 y 5 de enero circuló esta imagen por redes sociales:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.jorgeikeda.com/wp-content/uploads/2017/01/15895087_430129300444170_6670706192424416745_n-300x257.png&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El texto &amp;ldquo;Hay que atracar un súper o les da frío putitos, el pueblo unido jamás será vencido!&amp;rdquo; es igual a otros que fomentaban el saqueo en distintos establecimientos de la cadena Walmart en el país. Una búsqueda en el buscador de imágenes de google da como resultado que la imagen que utilizaron para hacer el anuncio pertenece al usuario &lt;a href=&#34;http://www.panoramio.com/user/277766&#34;&gt;sebasmex &lt;/a&gt; y la pudieron haber obtenido de &lt;a href=&#34;http://mapio.net/s/8491386/&#34;&gt;mapio.net&lt;/a&gt; (seguramente se uso sin su consentimiento). Es decir, cualquiera pudo haber elaborado la imagen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este llamado a saquear la tienda Walmart ubicada en la avenida Domingo Diez fue motivo suficiente para que el Mando Único desatara el pánico en la ciudad de Cuernavaca. A las 8 y media de la noche se escuchaban las sirenas de las patrullas en la colonia Vista Hermosa. Cuando fui al Superama ubicado en Río Mayo, el dependiente del súper me advirtió que &amp;ldquo;por seguridad&amp;rdquo; estaban cerrando la tienda. Aparentemente la Comisión Estatal de Seguridad les había recomendado cerrar la tienda ante la amenaza de saqueos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En su parte policial de esa fecha, el comisionado Capella dijo: &amp;ldquo;En Superama Río Mayo reportan que sujetos apedrearon el establecimiento, al arribar las unidades es totalmente falsa y negativa esta información (sic)&amp;rdquo;. Lo único que había afuera del Superama eran clientes deseosos de comprar. De lo que fui testigo fue de una acción coordinada por el Mando Único para infundir temor y pánico en la sociedad. Desde que me advirtieron que iban a cerrar la tienda hasta la llegada de las unidades policiacas, pasaron escasamente 3 minutos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.jorgeikeda.com/wp-content/uploads/2017/01/15826256_10154899930969518_2501890341247866166_n-225x300.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El 6 de enero de 2017, en las redes sociales se difundió la siguiente información:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.jorgeikeda.com/wp-content/uploads/2017/01/Captura-de-pantalla-2017-01-07-a-las-11.05.53-300x85.png&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como consecuencia, las tiendas del centro de Cuernavaca bajaron sus cortinas pese a la fuerte movilización policiaca que realizó el Mando Único. Ni siquiera hubo intentos de saqueos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.jorgeikeda.com/wp-content/uploads/2017/01/Captura-de-pantalla-2017-01-07-a-las-11.08.23-300x167.png&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¿Qué busca el comisionado Capella al promover el pánico y la psicosis colectiva? Por lo menos me atrevo a postular dos hipótesis. En la primera, el Mando Único ha sido totalmente inoperante y no ha logrado reducir los altos índices de homicidio, de extorsión y de secuestro en la entidad.  Por lo tanto, el comisionado Capella se ha querido mostrar eficiente ante los saqueos (inexistentes).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cabe mencionar que en los lugares donde se dio el mayor número de saqueos en México tienen una mayor población de ex convictos. Como lo reporta el periódico la Razón; &amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://razon.com.mx/spip.php?article333525&#34;&gt;Exconvicto,  uno de cada 10 detenidos por saqueos en CDMX&lt;/a&gt;&amp;rdquo;. Condiciones que no se observan en la colonia del Empleado (donde se ubica el Walmart), en el centro de Cuernavaca (donde la población ha sido desplazada por el comercio), ni mucho menos en la colonia Vista Hermosa (en la que se ubica Superama de Río Mayo).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La segunda hipótesis es que el comisionado Capella intenta someter al Presidente Municipal de Cuernavaca, quien ha rechazado el convenio de colaboración en materia de seguridad pública. No hay que olvidar la participación activa del Mando Único en los tres intentos para  destituir al Presidente Municipal (revocación, suspensión y juicio político). El Mando Único tomó por la fuerza las instalaciones del Ayuntamiento y del Museo de la Ciudad de Cuernavaca sin que mediara ninguna petición del alcalde. El Mando Único se atrincheró en las oficinas y no permitió la entrada del personal que ahí laboraba. Hasta que la Suprema Corte de Justicia de la Nación otorgó la suspensión en la controversia constitucional contra el juicio político, el Mando Único devolvió las instalaciones que tenía ilegalmente tomadas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El comisionado Capella se ha caracterizado por sus declaraciones rimbombantes: &amp;ldquo;No permitiré los saqueos&amp;rdquo; (¿cuáles?) y por su personalismo; hasta creó la Orquesta del Mando Único para debutar como cantante. El 27 de diciembre de 2016 la Coordinadora Morelense de Movimientos Ciudadanos solicitó la renuncia del Comisionado Estatal de Seguridad Alberto Capella y la intervención de las fuerzas federales en la entidad (&lt;a href=&#34;http://www.zonacentronoticias.com/2016/12/pide-coordinadora-morelense-renuncia-de-alberto-capella-por-utilizar-a-la-policia-en-venganza-politica/&#34;&gt;ver nota&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La caja china</title>
      <link>http://jorgeikeda.com/2016/12/14/la-caja-china/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Dec 2016 15:04:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://jorgeikeda.com/2016/12/14/la-caja-china/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En la película &amp;ldquo;La dictadura perfecta&amp;rdquo; de Luis Estrada (2014) se menciona la teoría de la caja china. La estrategia consiste en desviar la atención de la audiencia con una noticia sensacionalista para salvar la reputación del funcionario en apuros o de la institución. Y siempre surge una nueva noticia falsa para ocupar el espacio de la anterior, como una caja china que trae adentro una más chica y así hasta la última caja.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El viernes pasado se conoció la noticia de las amenazas de Rodrigo Gayosso al comunicador Juan José Arrese. Las amenazas del hijastro del gobernador y presidente del PRD pasarían desapercibidas en el país más peligroso para ejercer el periodismo si no se atiende al contexto. El comunicador Arrese también se desempeña como asesor de Juan Manuel Sáenz, mánager de Cuauhtémoc Blanco y secretario técnico del ayuntamiento de Cuernavaca. A alguien no le gustó la suspensión que la Corte le otorgó al Presidente Municipal de Cuernavaca y alguien más tenía que pagar los platos rotos.
El fin de semana se filtró la renuncia del Comisionado de Seguridad en el estado de Morelos a las redes sociales. Un policia corrupto, delincuente, tal vez miembro de la delincuencia organizada tuvo que haberla filtrado (por la descripción pensaría que fue el mismo Alberto Capella).
Después de las manifestaciones multitudinarias que exigían su permanencia en el cargo  (no hubo ninguna), el comisionado Capella subió un &lt;a href=&#34;http://zetatijuana.com/2016/12/12/desmiente-capella-renuncia-al-cargo-como-comisionado-de-seguridad-publica-de-morelos/&#34;&gt;video&lt;/a&gt; a las redes sociales donde aclaró que sólo se irá cuando Graco así se lo demande.
El día de hoy ocurrió un hecho inédito, una banda de delincuentes fue capturada &lt;em&gt;in fraganti&lt;/em&gt; cuando cometía un asalto a un negocio en la avenida Plan de Ayala. Sólo hay algo un poco sospechoso en toda la narrativa de la prensa; ¿qué hacía el mando único ahí?
Un &lt;a href=&#34;https://youtu.be/YtO4JwhaUmI&#34;&gt;video&lt;/a&gt; de mala calidad que circula por las redes sociales dio cuenta de los hechos. En el video que tiene una duración de un minuto y dos segundos se obseva pasar un auto rojo, después un auto obscuro e inmediatamente después, la figura de dos asaltantes corriendo (uno de ellos fue acribillado en el lugar). A los pocos segundos, en el otro lado de la avenida se observa un camión verde y detrás del camión los agentes del mando único resguardándose de los disparos.
El que escribe estas líneas podría estar viendo visiones, pero si usted, amable lector, ve lo mismo, corroborará que el comisionado Capella vio la película &lt;a href=&#34;https://es.m.wikipedia.org/wiki/Minority_Report&#34;&gt;&lt;em&gt;Minority Report&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; (2002). En la cinta, una suerte de pitonisas predicen los crímenes del futuro y la policía actúa antes de que se cometan.
Por supuesto que todo es obra de la casualidad y me niego a pensar que el asalto fue un montaje, pues hubo cuando menos un muerto y se puso en riesgo la integridad de los transeúntes.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Graco, el Duarte de Morelos</title>
      <link>http://jorgeikeda.com/2016/11/09/graco-el-duarte-de-morelos/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2016 18:35:38 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://jorgeikeda.com/2016/11/09/graco-el-duarte-de-morelos/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El día de hoy la Coordinadora Morelense de Movimientos Ciudadanos (CMMC) dio a conocer presuntos actos de corrupción de la administración de Graco Luis Ramírez Garrido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A través de licitaciones amañadas se ha beneficiado a empresas cuyos dueños forman parte del círculo de amigos del Presidente del PRD en Morelos, Rodrigo Gayosso, quien además es hijastro del gobernador.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En el acta de fallo de la licitación pública número SOP-SSES-DGN-L.P.F.-019/2014 se le asignó la construcción del &amp;ldquo;Auditorio Cultural Estatal&amp;rdquo; por un monto de $84,600,000.82 pesos a la empresa Corpotativo Veltomart, S.A. de C.V. cuyo administrador único es César Mendoza Tajonar. Esto pese a que la empresa Desarrolladora en Grupo Retrat, S.A. de C.V. presentó una oferta menor por casi un millón de pesos ($83,623,226.94).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En el acta de fallo de la obra número SOP-SSESO-DGLCOP-L.P.F.-009/2015 se le asignó a la misma empresa, Corporativo Veltomart, S.A. de C.V., la construcción del &amp;ldquo;Centro de Rehabilitación de Educación Especial (CREE) en el Estado de Morelos&amp;rdquo; por un monto de $309,744,649.10 Ello a pesar de que la empresa Ingenieros Civiles Asociados, S.A. de C.V. presentó una oferta menor por $298,824,188.89 La empresa ICA, con toda la experiencia nacional e internacional en licitaciones públicas, fue descalificada por las siguientes razones: a) No presentó escrito en formato libre en papel membretado de la empresa, una manifestación en la que indica  que la empresa es de nacionalidad mexicana y que está constituida bajo las leyes de este país, b) No presentó escrito en formato libre en papel membretado de la empresa, una protesta en la que asegure que el firmante tiene facultades suficientes para comprometerse por sí o por su representada, c) No presentó escrito en formato libre en papel membretado de la empresa una manifestación en la que acepta las sanciones del artículo 47 de la ley (no dice cuál), en caso de no firmar contrato por causas imputables al mismo, entre otras causales del mismo tipo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cabe destacar que estos contratos han sido asignados a pesar del reiterado incumplimiento de la empresa Corpotativo Veltomart, S.A. de C.V. En la cláusula tercera del contrato SOP-SSES-DGN-L.P.F.-019/2014 se compromete el contratista a ejecutar las obras objeto del contrato en un plazo de 360 días naturales, que vencieron el 3 de diciembre de 2015 y aún se encuentra inconclusa la obra. Lo mismo ocurre con el contrato SOS-SSESO-DGLOP-L.P.F.-009/2015 en la que se establece el mismo plazo en la cláusula tercera y la obra no ha sido terminada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La representante legal de Corporativo Veltomart, S.A. de C.V es la C.P. Mónica Inés Casillas Araño, quien tiene un hermano de nombre Emmanuel Casillas Araño y que a su vez es representante legal de  GRUPO QUINVA, S.A. de C.V. y/o GRUPO FAE DEL CENTRO, S.A. de C.V. Empresa que ha sido beneficiada con los siguientes contratos de obra pública:SOP-SSES-DGN-L.P.F.-017/2014 por un monto de $9,536,213.91, SOS-SSES-DGN-A.D.-&lt;sup&gt;181&lt;/sup&gt;&amp;frasl;&lt;sub&gt;2014&lt;/sub&gt; por un monto de $2,947,560.00, SOP-SSES-DGN-I.R.-022/2013 por un monto de $2,946,795.39, SOP-SSES-DGN-I.R.-024 por un monto de $5,989,907.35, SOP-SSES-DGN-I.R.-087/2014 por un monto de $1,901,708.84 y SOP-SESS-DGN-A.D.-016/2014 por un monto de $954,100.00&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y así sigue la danza de los millones para los beneficiarios de la llamada &amp;ldquo;Cofradía del Marymount&amp;rdquo;, amigos de la infancia del hijastro del gobernador que han visto su fortuna sonreír por la corrupción imperante en el Estado de Morelos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(Quien escribe estas líneas no tiene participación en ninguna de las empresas licitantes, ni participó en ninguna de dichas licitaciones)&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Trump en México</title>
      <link>http://jorgeikeda.com/2016/09/01/trump-en-mexico/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Sep 2016 03:31:53 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://jorgeikeda.com/2016/09/01/trump-en-mexico/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Cuando estudiaba relaciones internacionales en el ITAM, &lt;a href=&#34;https://es.wikipedia.org/wiki/Bill_Richardson&#34;&gt;Bill Richardson&lt;/a&gt; fue a dar una amena plática.  En 1992, George H.W. Bush buscaba la reelección y el candidato demócrata, Bill Clinton, envió a Bill Richardson a hablar con el Presidente de México. Llegó el enviado con el todopoderoso Carlos Salinas de Gortari y sin mayor protocolo le dijo: &amp;ldquo;No seas pendejo, deja de apoyar a Bush&amp;rdquo;. Y es que era evidente que Clinton ganaría la presidencia de los Estados Unidos de América y el entonces Presidente de México apoyaba al amigo de México.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Me parece que la señora Hillary Clinton tendría que buscar los buenos oficios de Richardson para volver a  hablar con el actual Presidente de México. Y es que la visita de Donald Trump a México sólo ayudó al candidato republicano. Con la visita, Trump buscaba verse &amp;ldquo;presidenciable&amp;rdquo; y demostrar que podía tratar con los líderes de otros países sin gritos ni aspavientos. Lo logró.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¿Qué consiguió Peña Nieto? El enojo de la candidata demócrata y más probable Presidente de los Estados Unidos de América, Hillary Clinton.  Desde que se conoció la sorpresiva visita del candidato republicano, Hillary Clinton lanzó una campaña en redes sociales para recordarle a los mexicanos todo lo que ha dicho Trump sobre ellos; que traen drogas, que traen criminalidad y que son violadores (no de leyes, sino de mujeres).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El Presidente Enrique Peña Nieto también logró humillar a los mexicanos, pues hizo que Trump viniera a México a decir lo mismo que ha dicho en los Estados Unidos de América; que va a construir un muro y que México tendría que reconocer su derecho a ello.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sobre la visita de Trump, Enrique Krauze recordó al Primer Ministro británico Neville Chamberlain, quien ante la invasión alemana a Checoslovaquia buscó a Hitler para resolver la crisis. El resultado fue que Chamberlain aceptó la anexión del territorio de Checoslovaquia supuestamente habitado por alemanes.  Krauze concluyó: &amp;ldquo;a los tiranos no se les apacigua, a los tiranos se les confronta&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La política exterior del Presidente Peña Nieto es de una candidez foxiana. Ante los primeros embates de Trump en contra de los mexicanos, el expresidente Vicente Fox trató de invitar a Donald Trump a México para que se convenciera de que los mexicanos somos bien trabajadores y honestos. Como si así de sencillas fueran las cosas. Fox terminó como el payaso de las cachetadas, disculpándose con Trump por su atrevimiento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como dijo Henry-Louis Mencken; &amp;ldquo;Para todo problema humano hay siempre una solución fácil, clara, plausible y equivocada.&amp;rdquo; Fue una equivocación haber invitado a Trump a México. Comparto la opinión de Miguel Carbonell, quien asegura que para eso está la diplomacia mexicana; para establecer contactos de segundo y tercer nivel con los equipos de ambos candidatos para buscar el acercamiento de las posiciones, sin comprometerse demasiado.  Y no, con un encuentro de primer nivel y menos con quien quiere causarle un perjuicio a once millones de mexicanos expulsándolos de los Estados Unidos de América. Pobre México, tan lejos del sentido común y tan cerca de Trump.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La nueva normalidad</title>
      <link>http://jorgeikeda.com/2016/07/23/la-nueva-normalidad/</link>
      <pubDate>Sat, 23 Jul 2016 16:04:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://jorgeikeda.com/2016/07/23/la-nueva-normalidad/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El 22 de julio de 2016, el diario &lt;a href=&#34;http://m.excelsior.com.mx/nacional/2016/07/22/1106634&#34;&gt;Excelsior&lt;/a&gt; publicó una nota titulada&amp;rdquo;Hallan cuerpo de un hombre descuartizado en Cuernavaca&amp;rdquo; y la nota reportó el  hallazgo de tres bolsas negras y una mochila azul. De una de las bolsas salía el brazo de una persona y los testigos denunciaron el macabro hallazgo a la policía.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El 11 de julio de 2016, el diario &lt;a href=&#34;http://www.elfinanciero.com.mx/nacional/empresaria-de-cuernavaca-se-niega-a-pagar-derecho-piso-y-la-ejecutan.html&#34;&gt;El Financiero&lt;/a&gt; publicó una nota titulada &amp;ldquo;Empresaria de Cuernavaca se niega a pagar &amp;ldquo;derecho de piso&amp;rdquo; y la ejecutan&amp;rdquo;. La nota de Jesús Castillo dio cuenta del asesinato de la chef Elvira Santillana en el momento en que circulaba por debajo del famoso puente &amp;ldquo;de los colgados&amp;rdquo; (porque ahí amanecían colgados los cuerpos de los ejecutados por la delincuencia organizada).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El 1 de julio de 2016, el diario &lt;a href=&#34;https://www.launion.com.mx/morelos/avances/noticias/91694-asesinan-a-dos-hombres-a-balazos-en-la-colonia-antonio-barona.html&#34;&gt;La Unión de Morelos&lt;/a&gt; publicó una nota titulada &amp;ldquo;Asesinan a dos hombres a balazos en la colonia Antonio Barona&amp;rdquo; y la nota informó del reporte a las 15:30 horas que recibió la policía sobre la ejecución de dos hombres que caminaban en una de las calles más transitadas de la colonia Antonio Barona.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pese a todos estos incidentes, más los que se escuchan de los municipios conurbados, Cuauhtémoc Blanco, presidente municipal de Cuernavaca, consideró que la violencia de la ciudad era normal. En &lt;a href=&#34;http://www.radioformula.com.mx/notas.asp?Idn=611919&amp;amp;idFC=2016&#34;&gt;entrevista radiofónica&lt;/a&gt; con Ciro Gómez Leyva dijo:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;&#34;Hay como todos los estados, como toda la Ciudad de México, la verdad que hay asaltos, eso es en México y en todo el mundo son normales, bueno en algunas partes no, pero yo en lo personal estoy preocupado por eso, porque eso me lo pidieron en campaña, pero ahora no es decisión mía, es decisión del Mando Único&#34;&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Sobre el secuestro de tres meses y la mutilación de una señora de la que dio cuenta esta nota de la &lt;a href=&#34;http://www.adnmorelos.com/2016/07/13/liberan-mujer-secuestrada-gimnasio-jiutepec-le-cortaron-tres-dedos/&#34;&gt;Agencia de Noticias Morelos&lt;/a&gt; , Cuauhtémoc Blanco dijo:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;&#34;para nada, si estuviera enterado yo te lo diría, pero no ha pasado eso, el día que pase eso me lo van a informar, tenemos que poner cartas en el asunto&#34;.&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;¿Quién le tendría que informar al presidente municipal de estos delitos? Cuauhtémoc Blanco nombró al abogado de la banda &amp;ldquo;Guerreros Unidos&amp;rdquo; como asesor jurídico del Ayuntamiento de Cuernavaca. De acuerdo con esta nota de &lt;a href=&#34;http://www.surdigital.com.mx/2016/07/21/nombra-el-cuauh-a-ex-defensor-legal-de-los-pineda-villa-como-asesor-juridico/&#34;&gt;Sur Digital&lt;/a&gt;, Guillermo Arroyo Cruz, se acreditó como defensor de los integrantes de la familia Pineda Villa, líderes del grupo denominado &amp;ldquo;Guerreros Unidos&amp;rdquo;. Cuauhtémoc Blanco puso al zorro a cuidar a las gallinas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los descuartizados, las ejecuciones y los secuestros son la nueva normalidad de la otrora ciudad de la eterna primavera.  La estrategia que sigue el presidente municipal de Cuernavaca es la misma que la de Graco; negar todo. El antecedente de esta entrevista fue la &lt;a href=&#34;http://www.radioformula.com.mx/notas.asp?Idn=611661&amp;amp;idFC=2016&#34;&gt;entrevista&lt;/a&gt; del mismo Ciro Gómez Leyva a Graco Ramírez, en la que el gobernador negó todo, a pesar de que el comunicador y el entrevistado sabían de lo que estaban hablando. El gobernador aseguró que &amp;ldquo;ni Obama tiene una ciudad que no tenga hechos de violencia&amp;rdquo;. Y así, tan tan, se justifica la ineptitud de quien prometió acabar con la violencia en la entidad en 18 meses.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De acuerdo con el conductor de la revista de noticias &amp;ldquo;&lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?time_continue=59&amp;amp;v=RQNdWqFcbOU&#34;&gt;El Txoro Matutino&lt;/a&gt;&amp;rdquo;, Juan José Arrese, los hermanos Julio y Roberto Yañez llevaron a Cuauhtémoc Blanco a la candidatura del PSD. Para la campaña, los hermanos Yañez se endeudaron y prometieron pagar con el botín del Ayuntamiento. Ahora que los hermanos Yañez se han visto desplazados de los turbios negocios en el Ayuntamiento, el mismo Juan José Arrese recomendó a Juan Manuel Saenz Rivero, manager de Cuauhtémoc Blanco; &amp;ldquo;arreglar sus diferencias con el gobernador&amp;rdquo;. Y así lo hicieron.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El 19 de julio de 2016, Cuauhtémoc Blanco y Juan Manuel Saenz Rivero acompañaron a Graco Ramírez al partido entre el &amp;ldquo;Zacatepec Siglo XXI&amp;rdquo; y la Selección Olímpica. En la &amp;ldquo;Crónica de una visita al estadio &amp;ldquo;Coruco Díaz&amp;rdquo; en la que el gobernador quiso pasar inadvertido&amp;rdquo; publicada por &lt;a href=&#34;http://www.periodismosincensura.com.mx/graco-sabe-que-la-gente-no-lo-quiere-y-le-vale-madres/&#34;&gt;Periodismo Sin Censura&lt;/a&gt;,  Jesús Castillo narra como un aficionado gritó: &amp;ldquo;¡Gracooooooooooo!&amp;rdquo; Y cuando el gobernado volteó sonriente para agradecer el gesto, el aficionado replicó &amp;ldquo;¡Chinga tu madreeeeeeee!&amp;rdquo; Y el gobernador contestó la deferencia con otra mentada de madre, para inmediatamente ponerse a salvo de mayores recordatorios a su señora madre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cuauhtémoc Blanco, al renunciar al partido que lo llevó a la alcaldía,  dijo: &amp;ldquo;No pertenezco a ningún partido político, soy ciudadano y mi partido es Cuernavaca” (fuente: &lt;a href=&#34;http://amqueretaro.com/el-pais/mexico/2016/07/18/renuncia-cuauhtemoc-blanco-al-partido-que-lo-llevo-a-alcaldia-de-cuernavaca&#34;&gt;Diario a.m.&lt;/a&gt;). Pero Cuauhtémoc Blanco, al aliarse con el gobernador Graco Ramírez , se ha puesto en contra de la ciudadanía. Y a los ciudadanos, ante el resquebrajamiento de las instituciones como el Congreso del Estado o la Comisión de Derechos Humanos del Estado de Morelos, sólo nos queda el recurso retórico de la mentada de madre. Como dijo María Félix en la película &amp;ldquo;La Generala&amp;rdquo; cuando las adelitas le reportaron que se les habían terminado las municiones: &amp;ldquo;¡Pues miéntenles la madre, que eso también duele!&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Prestadores de servicio de certificación</title>
      <link>http://jorgeikeda.com/2016/07/22/proveedores-de-servicio-de-certificacion/</link>
      <pubDate>Fri, 22 Jul 2016 18:38:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://jorgeikeda.com/2016/07/22/proveedores-de-servicio-de-certificacion/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En el marco de los festejos por el 25 aniversario de la Universidad La Salle Cuernavaca, asistí a una conferencia denominada &amp;ldquo;Derechos Humanos en Internet&amp;rdquo;. La ponente, Anahiby Anyel Becerril Gil, mencionó entre otras figuras la del testamento electrónico y afirmó que varios notarios públicos estaban registrados como prestadores de servicios de certificación (en adelante PSC). Dudaba que tal afirmación fuera cierta, pues en la tesis doctoral analicé el tema de los PSC y en aquél momento me cuestionaba sobre las razones por las cuales los notarios públicos que tienen una facultad que la ley les otorga y deciden _motu proprio_ no ejercerla.  El artículo 100 del Código de Comercio establece:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;Artículo 100.- Podrán ser Prestadores de Servicios de Certificación, previa acreditación ante la Secretaría: I. Los notarios públicos y corredores públicos; II. Las personas morales de carácter privado, y III. Las instituciones públicas, conforme a las leyes que les son aplicables.&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;A través de la solicitud de información 1000067616 pregunté a la Secretaría de Economía sobre el número de notarios públicos y la entidad a la que pertenecían que hubieran solicitado ser PSC bajo el artículo 100 del Código de Comercio. Aquí la respuesta:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;En atención a la solicitud y derivado de la búsqueda realizada en los archivos que obran en la Dirección General de Normatividad Mercantil, le informo que en nuestros registros no obra constancia alguna de la existencia de Notarios Públicos acreditados como Prestadores de Servicios de Certificación, de conformidad con la fracción I del artículo 100 del Código de Comercio.&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Trump</title>
      <link>http://jorgeikeda.com/2016/06/09/trump/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Jun 2016 00:04:09 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://jorgeikeda.com/2016/06/09/trump/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En el texto &amp;ldquo;Heidegger en autobiografía filosófica de Karl Jaspers&amp;rdquo; contenido en la revista &lt;em&gt;Estudios&lt;/em&gt; número 109, Karl Jaspers le cuestiona a Heidegger cómo podría gobernar Alemania un hombre tan inculto como Hitler. Heidegger le contestó: &amp;ldquo;La cultura es completamente indiferente&amp;rdquo; y luego remató: &amp;ldquo;¡Sólo mire sus maravillosas manos!&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El sábado pasado asistí a un panel sobre las elecciones en los Estados Unidos en el ITAM. Michael Layton, miembro del panel, citó la novela titulada_ It can´t happen here _de Sinclair Lewis, publicada en 1935. La novela trata sobre el ascenso de un senador ficticio llamado Berzelius &amp;ldquo;Buzz&amp;rdquo; Windrip, quien promete una gran reforma económica y social, al tiempo que promueve un retorno al patriotismo y a los valores tradicionales (del tipo &amp;ldquo;&lt;em&gt;Make America Great Again!&lt;/em&gt;&amp;rdquo; de Trump). Cuando  Windrip llega al poder, impone un régimen plutocrático y totalitario ayudado por la fuerza paramilitar de los llamados &amp;ldquo;Minute Men&amp;rdquo;, de manera análoga a la de  Adolf Hitler y la SS.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los disidentes son encarcelados y los que logran escapar se van a Canadá. Existe un paralelismo interesante con la novela, pues hoy se promueve la isla canadiense Cape Breton como destino en caso de que Trump gane la presidencia (&lt;a href=&#34;http://cbiftrumpwins.com/#intro&#34;&gt;Cape Breton if Donald Trump Wins&lt;/a&gt;). A pesar de las medidas dictatoriales de Windrip, la mayoría de los estadounidenses las aprueba como una forma dolorosa, pero necesaria para restaurar el poder de los Estados Unidos. Cuando Windrip pierde impulso, decide lanzar una invasión a México y así reactivar el patriotismo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Insistentemente se ha dicho que no hay que preocuparse, que Donald Trump sólo juega un papel para ganar  la presidencia, pero que luego se va a comportar. En un artículo titulado &amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://www.newyorker.com/news/benjamin-wallace-wells/donald-trump-means-what-he-says?mbid=social_facebook&#34;&gt;Donald Trump Means What He Says&lt;/a&gt;&amp;rdquo; y publicado en &lt;em&gt;The New Yorker&lt;/em&gt;, Benjamin Wallace-Wells  argumenta, por el contrario, que ese es el verdadero Donald Trump. En la demanda por fraude contra la Trump University, Donald Trump descalificó al juez Gonzalo Curiel por ser hijo de inmigrantes mexicanos. Según él, el juez se debe excusar de conocer la demanda por el muro que Trump propuso en la frontera con México. A pesar de que el juez nació en Indianápolis; para Trump, es mexicano. Jake Tapper, en una entrevista para CNN, le cuestionó si esa no era la definición de racismo y Trump afirmó que había sido claro en lo que quiso decir. Al periodista John Dickerson, Trump le dijo que tampoco los musulmanes podrían ser imparciales.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Donald Trump es un candidato xenófobo y racista, y lo insólito es que los líderes republicanos lo respalden. En una editorial del diario &lt;em&gt;The New York Times&lt;/em&gt; titulada &amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://www.nytimes.com/2016/06/08/opinion/dump-the-gop-for-a-grand-new-party.html?smid=fb-nytopinion&amp;amp;smtyp=cur&amp;amp;_r=0&#34;&gt;Dump the G.O.P. for a Grand New Party&lt;/a&gt;&amp;rdquo;, Thomas L. Friedman dice que si se pudiera declarar la bancarrota moral, el partido republicano ya estaría en quiebra. El partido republicano es a la política lo que la Trump University es a la educación; &amp;ldquo;una empresa éticamente cuestionada que se  enriquece y se perpetúa por la pretensión de representar  principios reales o una propuesta de valor realmente relevante, y en su lugar  reproduce  la ignorancia y los temores del público.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Donald Trump es hijo de Friedrich Drumpf (alemán) y Mary MacLeod (escocesa), pero se considera a sí mismo más americano que Mickey Mouse. Cuando Trump habla de inmigrantes, quiere decir mexicanos. Y, como en el caso del juez Curiel, esto incluye a los americanos hijos de mexicanos (debería leer el caso Korematsu vs. United States). Pero estamos hablando de Trump, que en palabras de  Thomas L. Friedman ; &amp;ldquo;es totalmente ignorante de la política, no ha hecho los deberes, se involucró en ataques racistas contra un juez, se ha burlado de un reportero con incapacidad, ha impugnado a toda una comunidad religiosa y ha arrojado sobre la pared propuestas ignorantes; abandonar a los aliados a la vía nuclear y  anular los tratados comerciales, las reglas de la guerra y los tratados nucleares en formas altamente desestabilizadoras si gana.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No hay que pasar por alto el hecho de que Trump ganó la candidatura del partido republicano porque amplios sectores del electorado se identifican con él (hijo de inmigrantes que se vuelve millonario). Tal vez los Estados Unidos se convirtieron en lo que la película &lt;a href=&#34;http://www.imdb.com/title/tt0387808/&#34;&gt;&lt;em&gt;Idiocracy&lt;/em&gt; &lt;/a&gt;criticaba; una cultura  anti intelectual, consumista, enajenada por el marketing, insensible al medio ambiente, dominada por las grandes corporaciones y obesa por la comida chatarra. Los inteligentes dejan de reproducirse, mientras que los idiotas se reproducen como conejos. Esta mayoría silenciosa podría hacer presidente a Trump. La realidad supera a la fantasía.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ley de Participación Ciudadana del Estado de Morelos</title>
      <link>http://jorgeikeda.com/2016/05/25/ley-de-participacion-ciudadana-del-estado-de-morelos/</link>
      <pubDate>Wed, 25 May 2016 18:14:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://jorgeikeda.com/2016/05/25/ley-de-participacion-ciudadana-del-estado-de-morelos/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El caso de la Ley de Participación Ciudadana del Estado de Morelos es un ejemplo que me gusta utilizar en clase, porque es una Ley que ha estado vigente desde el 1 de enero de 2001 y no ha sido eficaz ni un sólo día.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Recientemente el Congreso del Estado decidió derogar la revocación del mandato del artículo 19-Bis de la Constitución del Estado Libre y Soberano de Morelos para complacer al dictadorzuelo Graco Ramírez.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La Universidad Autónoma del Estado de Morelos emitió un &lt;a href=&#34;http://www.uaem.mx/difusion-y-medios/actividades/comunicado-uaem-200516&#34;&gt;Comunicado&lt;/a&gt; con fecha 20 de mayo de 2016 en el que manifiesta su postura:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;Contraviniendo esos acuerdos, el miércoles 18 de mayo de 2016, el Congreso local aprobó una reforma constitucional que cancela cualquier vía de democracia directa, pues desaparece el Consejo de Participación Ciudadana, acota los mecanismos de participación a tiempos electorales, deroga la revocación del mandato y somete la participación ciudadana al control de las partidocracias.&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;El mismo comunicado hace un recuento de los acontecimientos y de la lucha histórica del pueblo que desembocó en la inclusión de las figuras de la democracia directa como los son el plebiscito, el referéndum, la iniciativa popular  y la revocación del mandato en la Constitución local.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;Producto de esas luchas, el Congreso de Morelos aprobó, en el año 2000, la Ley de Participación Ciudadana que garantizaba el plebiscito, el referéndum, la iniciativa popular y la revocación de mandato como expresiones de las libertades democráticas buscadas desde el 68. Sin embargo, el autoritarismo, esta vez no sólo del PRI, sino de las partidocracias que se enquistaron en el Estado y tienen secuestrada la democracia, la volvieron inoperante e impidieron su aplicación práctica.&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Si los diputados locales no fueran tan ignorantes como su Presidente Francisco Moreno Merino, se hubieran dado cuenta de que estaban transgrediendo la Constitución federal, que en el tercer párrafo del  artículo 1 establece:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;Todas las autoridades, en el ámbito de sus competencias, tienen la obligación de promover, respetar, proteger y garantizar los derechos humanos de conformidad con los principios de universalidad, interdependencia, indivisibilidad y progresividad. En consecuencia, el Estado deberá prevenir, investigar, sancionar y reparar las violaciones a los derechos humanos, en los términos que establezca la Ley.&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;El principio de progresividad implica que los derechos humanos se pueden ampliar todo lo que se quiera, pero también implica una prohibición a la regresividad; no se puede retroceder ni un ápice. Siendo los derechos políticos parte de los derechos humanos, la Constitución federal no permite este tipo de retrocesos. El Presidente de la Comisión de Derechos Humanos del Estado de Morelos  está obligado moral y jurídicamente a interponer la acción de inconstitucionalidad de acuerdo con la fracción II del artículo 105 de la Constitución federal. De no hacerlo, además de incumplir con sus obligaciones con la sociedad, los ciudadanos tendremos que recurrir al Juicio de  Amparo  para salvaguardar nuestros derechos.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>