<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Prd on De die in diem</title>
    <link>http://jorgeikeda.com/categories/prd/index.xml</link>
    <description>Recent content in Prd on De die in diem</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <copyright>&amp;copy; &lt;a href=&#34;https://github.com/freebot&#34;&gt;Jorge Ikeda&lt;/a&gt; 2017</copyright>
    <atom:link href="http://jorgeikeda.com/categories/prd/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Cuando el oso Bruno se puso estúpido</title>
      <link>http://jorgeikeda.com/2009/07/23/cuando-el-oso-bruno-se-puso-estupido/</link>
      <pubDate>Thu, 23 Jul 2009 20:10:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://jorgeikeda.com/2009/07/23/cuando-el-oso-bruno-se-puso-estupido/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Recuerdo el día en que el oso Bruno debió haber comido fruta podrida y fermentada, seguramente cedió al influjo dionisíaco del alcohol. Ese día el oso Bruno abanderó el cambio social y político del país al desvirtuar su honorable y sarcástico &lt;a href=&#34;http://brunoderbaer.blogspot.com/2009/06/mexico-pais-de-retrasados-mentales.html&#34;&gt;blog&lt;/a&gt; para convertirlo en urinario o escupidero público, es decir, en un vil receptáculo de propuestas de cambio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En un intento de homologar tan ridícula actitud, en este humilde espacio quiero hacer una propuesta de reforma al mal logrado sistema electoral mexicano.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En plena calentura electoral, el voto nulo traía de trasfondo la discusión de las candidaturas independientes. Ahora me cuestiono cómo abrir la participación a ciudadanos independientes sin terminar con boletas de 100 candidatos o más, así como ocurre en Haití.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La propuesta para reelegir a los alcaldes, diputados y senadores cierra la posibilidad de que un candidato ciudadano e independiente se reelija  por un distrito o municipio sin la estructura de un partido político. ¿Cómo abrir la competencia interna a los novatos (&lt;em&gt;newcomers&lt;/em&gt;)? :&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En el caso de los legisladores, propongo una idea para su discusión y análisis. Nuestro sistema electoral es mixto, es decir, los legisladores acceden por la vía directa o a través de elecciones en competencia con candidatos propuestos por los partidos políticos;  y por la vía indirecta o &amp;ldquo;plurinominal&amp;rdquo;, osea,  por listas que los partidos políticos proponen en cinco circunscripciones (si son cinco, ¿verdad?).  Los partidos políticos utilizan esas listas para proponer a los líderes de los partidos políticos, a las &amp;ldquo;vacas sagradas&amp;rdquo; o a los futuros coordinadores de las bancadas parlamentarias.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Recuerdo por lo menos dos ocasiones en que los propuestos en la lista no entraron a la legislatura por el éxito obtenido en las urnas de sus respectivos partidos políticos. La primera, en el Distrito Federal cuando el PRD ganó de todas, todas. Jesús González Schmal -expanista, forista y neoperredista- se quedó en la ante sala y no entró ni un representante de la lista.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En la elección del 5 de julio en Morelos, el PRI ganó 15 de los 18 distritos locales y por la cláusula de sobre representación -con 40 por ciento de la votación emitida lograron el 50 por ciento de los escaños- no logró ninguna posición por la vía indirecta. Guillermo Del Valle  -líder del PRI y quien se pensaba sería el coordinador de la bancada- se quedó afuera. También nos privaron de la posibilidad de disfrutar la lucha libre de enanos -el gobernador Narco Adame &lt;em&gt;versus&lt;/em&gt; Memito &amp;ldquo;el cantor&amp;rdquo;- y de presenciar la transformación de la arena política en el &lt;em&gt;circo massimo.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si se incluyera en la legislación electoral la obligación de proponer en la lista sólo a ciudadanos distinguidos que no hayan ejercido cargos directivos ni pertenecido a algún instituto político por lo menos 3 años antes de la elección, se solucionarían los dos problemas que mencioné arriba.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No habría boletas con 100 o más candidatos. Y, por otra parte, los ciudadanos que entraran por la vía indirecta podrían adquirir la experiencia partidista necesaria para contender con posibilidades de éxito al interior de los partidos, en caso de que decidieran postularse en un distrito electoral por la vía directa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De esta forma también se obligaría a los líderes de los partidos políticos a contender en elecciones directas y a ganar sus distritos, en lugar de buscar la comodidad de ocupar la posición número uno en la lista. Además, se eliminan incentivos contrapuestos, es decir, en el líder recae la obligación de tener un buen desempeño electoral a la vez que cuenta con el estímulo de no ser tan exitoso como para impedir su acceso a la legislatura por esa vía.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bueno, son meditaciones metafísicas que sólo derivan en utopía (&lt;em&gt;nowhere&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Adaptarse o morir</title>
      <link>http://jorgeikeda.com/2009/03/31/el-cristalazo-de-rafael-cardona/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Mar 2009 17:38:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://jorgeikeda.com/2009/03/31/el-cristalazo-de-rafael-cardona/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ayer escuchaba en Radio Formula &lt;em&gt;El Cristalazo&lt;/em&gt; de Rafael Cardona. La reflexión que hace el analista político es que la campaña que realiza Acción Nacional desde su página web sin transgredir la legislación electoral tiene éxito. Según la encuesta realizada por &lt;a href=&#34;http://www.berumen.com.mx/PDF/direccion/El%20Universal%20RONDA%20-%202%2027%20marzo%202009.pdf&#34;&gt;Berumen&lt;/a&gt; para El Universal, de febrero a marzo se notan cambios en la preferencia electoral. El PAN pasa de 24.9% de las preferencias a 27.4%, el PRI de 39.9% a 30.3% El PRD de 15.4% pasa a 12.2% de las preferencias electorales. El mayor tránsito en la intención del voto se observa del PRI al PAN con 7.1% de los que en comparación cambiaron su intención de voto del PAN al PRI con 4.3%
Aparentemente esto no es nada nuevo y  forma parte de la contienda electoral, pero se estaría pasando de alto dos innovadores elementos.
1. Los medios utilizados. El PAN utiliza su &lt;a href=&#34;http://www.pan.org.mx/&#34;&gt;página&lt;/a&gt; web para orquestar la campaña de desprestigio en contra del PRI. Sube sus videos a &lt;a href=&#34;http://www.youtube.com/paccionnacional&#34;&gt;YouTube&lt;/a&gt; y cuenta con espacios en &lt;a href=&#34;http://www.myspace.com/accionnacional&#34;&gt;MySpace.com&lt;/a&gt; y otros servicios similares. El PRI hace honra a su petrificada estructura y no puede contrarrestar o no entiende los nuevos medios de comunicación como lo son la web, los blog, las redes sociales, entre otras plataformas utilizadas en internet.
2. El mensaje. Cardona opina que el mensaje del PAN es un sofisma (Razón o argumento aparente con que se quiere defender o persuadir lo que es falso). Aunque el mensaje no sea correcto -o estás con el Presidente o estás con el narcotráfico- las masa lo toman como un argumento válido, por ende, cierto. Esto es muy similar a lo descrito por Vilfredo Pareto con relación al mito; la verdad no destruye al mito.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El hecho de que no se perciba ningún cambio en la élite del PRI, aunado a que el Partido es sumamente exitoso en la reproducción de sus formas, no ayuda en nada al PRI a adaptarse a los cambios sociales, culturales o tecnológicos. En Cuernavaca, por ejemplo, el candidato  a la alcaldía, a pesar de su juventud, es todo un dinosaurio -bebesaurio le dicen-. Si se aplica la teoría de Darwin a lo político, la disyuntiva del PRI es adaptarse o morir.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>No fue Juana ni chona</title>
      <link>http://jorgeikeda.com/2009/02/05/no-fue-juana-ni-chona/</link>
      <pubDate>Thu, 05 Feb 2009 19:22:33 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://jorgeikeda.com/2009/02/05/no-fue-juana-ni-chona/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Cuando militaba en el PAN me acuerdo que las convenciones en las que se elegía a los candidatos eran batallas entre facciones que luchaban para ganar con votos las posiciones en disputa. En una ocasión perdimos por un voto. Otras veces no ganaba el candidato &amp;ldquo;oficial&amp;rdquo; que de una forma u otra contaba con el apoyo del dirigente, pero no de las bases. A esa lucha feroz, despiadada y sin cuartel se le conocía  como democracia porque siempre imperaba la regla sobre la disputa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Actualmente los partidos realizan encuestas entre el electorado y el que queda mejor posicionado se lleva la candidatura. De otra manera se realizan acomodos y movimientos estratégicos dependiendo de los movimientos que realiza el adversario,  como en una partida de ajedrez. El voto de la militancia ya no cuenta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El diario La Unión informaba que para el segundo distrito electoral a nivel federal el PAN había realizado una encuesta. No se necesitaba de una encuesta para conocer el resultado. Aunque se realizaron todos los acomodos, Liborio Román Cruz Mejía es el candidato del PAN al municipio de Jiutepec, Francisco Alva Meraz es el candidato del PAN al municipio de Emiliano Zapata; el conocido comentarista de fútbol va a una diputación pero local.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La candidatura de la diputación federal el PAN se le brindó al ahora diputado de Conveniencia (Convergencia) Jaime Tovar Enríquez. Concuerdo con lo expresado por &lt;a href=&#34;http://es.wikipedia.org/wiki/Alain_Touraine&#34;&gt;Alain Touraine&lt;/a&gt; en _¿Qué es la democracia? _  que los políticos se parecen más entre ellos que al ciudadano de a pie. Ahora el proceso de formación de élites pasa por obtener una diputación local por cualquier partido político para luego brincar al partido en el poder. Antes había que hacer cola, como en las tortillas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sobre los movimientos estratégicos que mencioné, existe el rumor que Arturo Brizio Carter irá como candidato del PAN al distrito en que el doctor Jorge Arizmendi sea candidato por el PRD.  (En la UNAM se comenta que hay doctores sin título y títulos sin doctor, el doctor Arizmendi se encuentra en el segundo supuesto). Este individuo fue candidato perdedor del PRI, para luego apoyar al PAN y terminar siendo candidato del PRD. &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Alexis_de_Tocqueville&#34;&gt;Tocqueville&lt;/a&gt; decía que la democracia logra la apatía de los ciudadanos y que individuos mediocres sin ninguna cualidad lleguen al poder. En Morelos gracias a nuestro gobierno de avanzada estamos alcanzando los ideales de Tocqueville. ¡En hora buena!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Videocracia mata democracia</title>
      <link>http://jorgeikeda.com/2009/01/26/videocracia-mata-democracia/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Jan 2009 16:59:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://jorgeikeda.com/2009/01/26/videocracia-mata-democracia/</guid>
      <description>&lt;p&gt;[caption id=&amp;ldquo;&amp;rdquo; align=&amp;ldquo;aligncenter&amp;rdquo; width=&amp;ldquo;140&amp;rdquo; caption=&amp;ldquo;Homo videns&amp;rdquo;]&lt;a href=&#34;http://www.taurus.santillana.es/ld.php?id=307&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://www.taurus.santillana.es/upload/portadas/2005/8430602739.jpg&#34; alt=&#34;Homo videns&#34; /&gt;&lt;/a&gt;[/caption]
Como analogía a la frase  &amp;ldquo;dinero mata carita&amp;rdquo;, la videocracia descrita por Giovanni Sartori en su obra &lt;em&gt;Homo videns: la sociedad teledirigida&lt;/em&gt; está matando a la democracia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No estoy de acuerdo en que los mayores partidos políticos, con excepción del PRI, los comités ejecutivos nacionales están reservando cada vez más candidaturas para designar candidatos desde las alturas de sus puestos. En el caso del PAN me aventuraré a arrojar dos hipótesis sobre  la mesa; o los electores panistas están en la minoría de edad y por esa razón los candidatos deben ser designados por el Gran Elector o los mapaches del PAN superan con creces en mapachería electoral a los del PRI o sus discípulos del PRD.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En la segunda hipótesis puede ser que los candidatos elegidos por métodos no muy democráticos no sean del agrado del CEN del PAN o las elecciones internas sean impugnadas ante el Tribunal Electoral del Poder Judicial de la Federación.  Por esa razón me inclino por la segunda hipótesis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El segundo distrito federal en Morelos está conformado por los municipios de Jiutepec, Temixco y Emiliano Zapata. Este distrito fue reservado por el CEN del PAN con objeto de designar al candidato. Se supone que la elección interna se realizó con una encuesta de popularidad entre el comentarista de fútbol en la televisión &lt;a href=&#34;http://www.esmas.com/losbrizio/biografias/620433.html&#34;&gt;Arturo Brizio Carter&lt;/a&gt;, Liborio Román y Francisco Alba (fuente: La unión de Morelos del 26 de enero de 2009).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¿Quién cree ud que será el candidato? La videocracia está matando a la democracia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nota explicativa: El fútbol es la mayor religión en México. Los domingos religiosamente pido a Zeus otorgue el kidos a los PUMAS.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Felipe Calderón populista</title>
      <link>http://jorgeikeda.com/2008/06/06/felipe-calderon-populista/</link>
      <pubDate>Fri, 06 Jun 2008 16:47:09 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://jorgeikeda.com/2008/06/06/felipe-calderon-populista/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Aunque siempre he apoyado al PAN con mi voz y voto, no quiere decir que siempre estén en lo correcto. El Presidente de la República se pronunció a favor de que el Banco de México baje las tasas de interés. En primer lugar, su pronunciamiento vulnera la autonomía del Banco de México. En segundo lugar, si el Banco de México le hiciera caso y bajara las tasas de interés, empeoraría el problema de la ya grave inflación causada por la escasez de granos y dañaría las finanzas públicas al volver insostenibles los subsidios a la gasolina.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los empresarios se equivocan al pensar que al bajar las tasas van a aumentar los préstamos. De hecho provocan el efecto contrario. Al bajar las tasas el banco central aumenta la inflación por el incremento en los precios. Si las tasas reales se calculan quitando a la tasa nominal la inflación, al tener tasas negativas el rebote provocará tasas de interés más altas aunadas a tasas de inflación mayores. Al menos que quieran manejar la economía como el MicoMandante en Venezuela, es decir, por decreto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nuestro Presidente, dicharachero como Fox, se le ocurrió de la nada lanzar una declaración que arrancara los aplausos de su auditorio.  Presto a los pronunciamientos populistas, el PRD fue a apoyarlo e incluso a pedir que se reforme la ley para &amp;ldquo;ampliar&amp;rdquo; las facultades del Banco de México y tenga incidencia en el desempleo aunque se dañe severamente a los que actualmente trabajen por el efecto inflacionario.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El PAN como partido oficial de los viejos tiempos se declaró a favor de esta medida populista agregando que NO se aumentará la inflación si reducen las tasas de interés, como si pudieran dictar la inflación por decreto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El único que se salva de este lío populista es el PRI que se declaró en contra de la medida y a favor de conservar la autonomía del Banco Central.  Bravo por el PRI.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ni un voto más al PRD</title>
      <link>http://jorgeikeda.com/2008/04/27/ni-un-voto-mas-al-prd/</link>
      <pubDate>Sun, 27 Apr 2008 17:52:17 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://jorgeikeda.com/2008/04/27/ni-un-voto-mas-al-prd/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://i27.tinypic.com/fm106o.png&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>L&#39;État, c&#39;est moi</title>
      <link>http://jorgeikeda.com/2008/04/25/mexico-como-francia-tres-siglos-despues/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Apr 2008 16:52:35 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://jorgeikeda.com/2008/04/25/mexico-como-francia-tres-siglos-despues/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El México de hoy es como Francia de hace tres siglos.  Dicen los &lt;a href=&#34;http://es.wikipedia.org/wiki/Luis_XIV&#34;&gt;historiadores &lt;/a&gt;que Luis XIV no dijo lo que dijo. El representante del absolutismo político tuvo que haberlo dicho a sus tempranos cinco años.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Emulo del Rey Sol, nuestro Iturbide moderno, el Duque de Macuspana y príncipe del reino temporal de Reforma dijo: &amp;ldquo;El Movimiento soy yo&amp;rdquo;. Osea, todos los demás son sus títeres. Si no lo creen lean esta nota de &amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://www.eluniversal.com.mx/notas/501821.html&#34;&gt;El Universal&lt;/a&gt;&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lo tenemos grabado gracias a la tecnología y a sus propios compañeros de partido.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>PEMEX: Asociación la solución</title>
      <link>http://jorgeikeda.com/2008/04/15/pemex-asociacion-la-solucion/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Apr 2008 12:37:23 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://jorgeikeda.com/2008/04/15/pemex-asociacion-la-solucion/</guid>
      <description>&lt;p&gt;La Española Repsol, la británica British Gas y Petrobras descubrieron el tercer mayor yacimiento de petróleo en el mundo en aguas profundas. De acuerdo con esta nota de &lt;a href=&#34;http://www.elpais.com/articulo/economia/Repsol/dispara/Bolsa/hallar/gigantesco/yacimiento/crudo/elpepueco/20080415elpepieco_2/Tes&#34;&gt;&amp;ldquo;El país&amp;rdquo;&lt;/a&gt; el tamaño del yacimiento puede alcanzar los 33.000 millones de barriles, lo que convierte a Brasil en el octavo productor mundial.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;ldquo;Carioca está a 273 kilómetros de la costa de São Paulo, en profundidades de agua de 2.140 metros, según Repsol. El yacimiento ya registró un &lt;em&gt;test&lt;/em&gt; de producción de 2.900 barriles de crudo y 57.000 metros cúbicos de gas por día. Las nuevas perforaciones recién realizadas son las que han permitido asegurar que se trata de un enorme yacimiento, aunque las empresas insisten en que los trabajos no están terminados y es pronto para hacer una estimación fiable.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mientras en México unos necios tienen secuestrado  el Congreso para impedir a toda costa que PEMEX  tenga una mini-reforma que no le permite asociarse con empresas extranjeras para explorar nuevos pozos en aguas profundas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De acuerdo con la Real Academia de la Lengua Española, necio es aquella persona &amp;ldquo;Ignorante y que no sabe lo que podía o debía saber&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Lo que nos faltaba en México...La Narcoguerrilla</title>
      <link>http://jorgeikeda.com/2008/04/10/lo-que-nos-faltaba-en-mexicola-narcoguerrilla/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Apr 2008 23:13:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://jorgeikeda.com/2008/04/10/lo-que-nos-faltaba-en-mexicola-narcoguerrilla/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Hoy leo con estupefacción en la columna de Carlos Ramirez sobre la vinculación de las FARC con la guerrilla en México. De acuerdo con su artículo, los estudiantes de la UNAM estaban recibiendo entrenamiento militar para la formación de guerrillas en México. En el vídeo que pueden ver aquí, se da inicio al &amp;ldquo;Taller Raúl Reyes&amp;rdquo;. Por el contenido y las imágenes se infiere que la vinculación es más operativa que logística.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El tratamiento que se les debe dar a los sobrevivientes del ataque de Colombia a Ecuador es el de delincuencia organizada, pues es probado que las FARC secuestran personas y trafican con droga para financiar su negocio ilícito.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[youtube=&lt;a href=&#34;http://www.youtube.com/watch?v=yGTsxGPBs2k&amp;amp;hl=en&#34;&gt;http://www.youtube.com/watch?v=yGTsxGPBs2k&amp;amp;hl=en&lt;/a&gt;]&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Teología del peje</title>
      <link>http://jorgeikeda.com/2008/03/31/teologia-del-peje/</link>
      <pubDate>Mon, 31 Mar 2008 23:29:49 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://jorgeikeda.com/2008/03/31/teologia-del-peje/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El blog de &lt;a href=&#34;http://blogjesussilvaherzogm.typepad.com/el_blog_de_jess_silva_her/2008/03/risa-y-milagros.html&#34;&gt;Silva-Herzog&lt;/a&gt; cita una entrevista a Fernando Savater que habla de la risa y la religión y dice:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;ldquo;Hay una disposición a creer porque nos vamos a morir. Creemos en cualquier cosa para ver si nos salvamos por algún lado. Eso y la necesidad de que los malos sean castigados, y los buenos, premiados. Esas cosas pueden ser ingenuas, pero tienen su lógica&amp;hellip;&amp;rdquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La lógica del peje es la misma lógica de la religión y por lo tanto en ella funda su nueva teología de izquierda. Ya lo profesó el mecías: &amp;ldquo;Se es mexicano o se es traidor&amp;rdquo; En su opinión quienes pensamos que la reforma energética es buena para PEMEX y para México, somos traidores.  Su dogma de fe profesa que el origen de la riqueza es el petróleo y no el trabajo, por ejemplo; extraerlo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Otro dogma de fe es que el petróleo es infinito y no se acabará nunca.  Si fuera infinito y no escaso, no tendría ningún valor. Lo único que hacemos &amp;ldquo;los malos&amp;rdquo;mexicanos, por lo tanto &amp;ldquo;traidores&amp;rdquo;,  es darle el petróleo a los &amp;ldquo;gringos&amp;rdquo; a precio de mercado. Su enfoque mercantilista nos diría que si no vendemos el petróleo y lo conservamos ¿para nosotros? seremos infinitamente ricos y por lo tanto felices. No habrá más pobreza en el mundo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Seguramente, como los hace Chávez en Venezuela, con petróleo nos mantendrá en la alegre medianía de vivir sin trabajar, asistiendo a mítines de apoyo a su causa y prohibiéndonos toda actividad capitalista que involucre el trabajo y la explotación del hombre por el hombre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es el paraiso en la Tierra o la tierra prometida según San Andrés de Macuspana. Amén.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ministros ser votados</title>
      <link>http://jorgeikeda.com/2008/03/14/ministros-ser-votados/</link>
      <pubDate>Fri, 14 Mar 2008 20:51:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://jorgeikeda.com/2008/03/14/ministros-ser-votados/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Para que Andréj Manuel pueda seguir en la política, la diputada Zabaleta propuso que los ministros de culto puedan ser votados. Y es que el peje ha transformado su movimiento político en un fundamentalismo religioso. El día domingo se elegirá a la cabeza visible del peje en la tierra: Encinas, nuevo pontífice.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El autodenominado &amp;ldquo;Rayo de Ejperanza&amp;rdquo; es el único que conoce la verdad revelada. Todos los demás; el Presidente, todos los Secretarios de despacho y todo el gobierno son unos mentirosos. Para entrar a la nueva religión, es necesario hacer profesión de fé. ¿Cuáles son los dogmas de este nuevo culto? El incuestionable fraude electoral, el Presidente legítimo, el &amp;ldquo;ujupador&amp;rdquo;, los recursos naturales son de los &amp;ldquo;mexicanoj&amp;rdquo;   y que el gobierno quiere privatizar PEMEX.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>