<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Arte on De die in diem</title>
    <link>http://jorgeikeda.com/categories/arte/index.xml</link>
    <description>Recent content in Arte on De die in diem</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <copyright>&amp;copy; &lt;a href=&#34;https://github.com/freebot&#34;&gt;Jorge Ikeda&lt;/a&gt; 2017</copyright>
    <atom:link href="http://jorgeikeda.com/categories/arte/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>La anunciación</title>
      <link>http://jorgeikeda.com/2009/06/06/la-anunciacion/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Jun 2009 17:06:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://jorgeikeda.com/2009/06/06/la-anunciacion/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.jorgeikeda.com/wordpress/wp-content/uploads/2009/06/2007-03-16-xl-leonardo_da_vinci.jpg&#34; alt=&#34;2007-03-16-xl-leonardo_da_vinci&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los expertos datan la obra en el periodo de 1475 a 1480 cuando Leonardo Da Vinci contaba con apenas veinte años o tal vez fue realizada a principios de la década siguiente. La base del atril representa un homenaje a su maestro &lt;a href=&#34;http://www.artehistoria.jcyl.es/genios/pintores/3669.htm&#34;&gt;Verrocchio&lt;/a&gt; por la similitud con la hecha para la tumba de Piero y Giovani de Médici.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.firenzeviva.com/San_Lorenzo/tomba_de_medici_esp.htm&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://www.firenzeviva.com/San_Lorenzo/piero_giovanni.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por alguna razón el brazo de la virgen carece de la proporción debida y está alargado desproporcionadamente para alcanzar el libro sobre el atril. Dos hipótesis tratan de explicar este hecho. La primera hipótesis tiene que ver con la perspectiva. Da Vinci pudo haber tomado en cuenta el lugar de donde la obra sería vista y desde ahí el brazo sería proporcional. La segunda hipótesis sostiene que el pintor siempre tuvo problemas dibujando esa parte del cuerpo. Dan Brown en la historia de ficción titulada &amp;ldquo;Código Da Vinci&amp;rdquo; hizo famoso el brazo sin cuerpo de &lt;em&gt;La última cena.&lt;/em&gt; En la misma obra, otro ejemplo de ello es la supuesta mano de Judas Iscariote que sostiene el cuchillo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.jorgeikeda.com/wordpress/wp-content/uploads/2009/06/la-ultima-cena-detalle-327x400-215x300.jpg&#34; alt=&#34;la-ultima-cena-detalle-327x400&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Según Alberto Manguel en su obra &lt;em&gt;Una historia de la lectura&lt;/em&gt; el libro sobre el atril de &lt;em&gt;La anunciación&lt;/em&gt; contiene las oraciones que se recitaban en diferentes momentos del día y la noche, también llamado el libro de horas.  Escrito a mano sobre pergamino era comúnmente ilustrado por maestros del arte.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;...los libros de horas contenían una colección de breves oficios conocida como  &#34;el Oficio de Parvo de la Bendita Virgen María&#34;...Siguiendo el modelo del Oficio Divino -las oraciones más completas que los clérigos decían diariamente-, el Oficio Parvo comprendía salmos y otros pasajes de las Escrituras, así como himnos, el Oficio de Difuntos, oraciones especiales para los santos y un calendario.&#34;&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.dosisdiarias.com/2009/06/2009-06-01.html&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://jorgeikeda.files.wordpress.com/2009/06/57e52-ultima-cena.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Leda y el cisne</title>
      <link>http://jorgeikeda.com/2009/04/30/leda-y-el-cisne/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Apr 2009 18:31:37 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://jorgeikeda.com/2009/04/30/leda-y-el-cisne/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Zeus, casado con la diosa Hera, era famoso por sus aventuras y amantes. Leda era una princesa de Etolia y estaba casada con el rey Tindáreo de Lacedemonia. Zeus se transformó en cisne para seducir a Leda. Se cuenta que Leda caminaba junto al río Eurotas cuando se apresuró a ayudar a un cisne que era perseguido por un águila. Entonces fue violada por Zeus. En la pintura de Tintoretto aparece Leda vestida sólo con perlas acariciando al cisne.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.jorgeikeda.com/wp-content/uploads/2009/04/6552a8a4b4b1f17-1-300x225.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Leda puso dos huevos. De uno de los huevos nacieron Helena y Pólux. Helena fue la causante de la guerra de Troya por el rapto de Paris. Del otro huevo nacieron Clitemnestra y Cástor. Clitemnestra fue esposa del rey de los griegos Agamenón, héroe de la guerra de Troya. A los dos primeros hijos se les considera semidioses porque fueron hijos de Zeus y por lo tanto, inmortales. A los dos últimos hijos se les considera mortales porque fueron hijos de Tindáreo. Aunque Pólux y Cástor nacieron de distintos huevos y tuvieron distinto padre, fueron gemelos y los llamaron los Dioscuros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los Dioscuros raptaron a Hilaira y Febe, hijas de Leucipo, y se casaron con ellas. Idas y Linceo, pretendientes de las muchachas, en represalia mataron a Cástor. Pólux convenció a su padre Zeus para que concediera a Cástor el don de la inmortalidad. De esta forma ambos se alternaban como dioses en el Olimpo y como humanos fallecidos en el Hades.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/9/95/Leda_and_the_Swan_1510-1515.jpg/250px-Leda_and_the_Swan_1510-1515.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Filippino Lippi</title>
      <link>http://jorgeikeda.com/2009/04/18/filippino-lippi/</link>
      <pubDate>Sat, 18 Apr 2009 16:46:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://jorgeikeda.com/2009/04/18/filippino-lippi/</guid>
      <description>&lt;p&gt;[caption id=&amp;ldquo;&amp;rdquo; align=&amp;ldquo;aligncenter&amp;rdquo; width=&amp;ldquo;180&amp;rdquo;]&lt;img src=&#34;http://www.artelista.com/newsletter/images/repositorio/9/0/5/yp_1032.jpg?35132&#34; alt=&#34;Filippino Lippi&#34; /&gt; Filippino Lippi[/caption]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;lsquo;¿A qué se dedica tu papá?´ el maestro le pregunta a Pepito el día que los niños describen las profesiones de los padres. ´Mi papá es sacerdote´ contesta Pepito. ´¿Y tu mamá?´ indaga el maestro. ´Mi mamá es monja´ le dice Pepito. ´Ah! Entonces colgaron el hábito´ concluye el maestro. ´No, sólo se lo levantaron´ contestó Pepito. Esta es la historia de Filippino Lippi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Su padre, Filippo Lippi nació en Florencia, hijo de un carnicero llamado Tommaso. Quedó huérfano de niño y su tía Mona Lapaccia se hizo cargo de él. En 1420 lo mete al monasterio, un año después tomó el hábito y se convirtió en monje cuando tenía 16 años. En lugar de estudiar se la pasaba rayando su cuaderno y los de sus cuates, así que el Prior le permitió aprender a pintar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.jorgeikeda.com/wp-content/uploads/2009/04/mwm05491-300x211.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
En la Coronación de la Virgen, Fra Filippo Lippi -padre de Filippino- se pintó a la izquierda, con la cara recargada en su mano mirando aburrido al espectador.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Abandona el convento, pero no fue liberado de sus votos. A pesar de sus cuantiosas regalías se autonombraba el monje más pobre de Florencia y atribuía su pobreza al mantenimiento de seis sobrinas casaderas, pero en realidad gastaba todo su dinero en lo que debe gastarse: constantes amoríos. En 1458 conoce a la monja Lucrezia Buti y solicita permiso para que pose como modelo de la virgen en una pintura. Con ese pretexto mantiene relaciones sexuales con ella y se la roba. No respondió a las frecuentes súplicas de las monjas para que la devolviera.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.jorgeikeda.com/wp-content/uploads/2009/04/LucreziaButi-300x284.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De esa escandalosa relación nació Filippino Lippi quien decide seguir los pasos de su padre. Cuando tenía diez años fallece su padre y Fra Diamante se hizo cargo de él. Finalizó sus estudios en el taller de Botticelli, quien a su vez había sido discípulo de Filippo Lippi y en esa época era el más brillante pintor de Florencia. Sus primeros trabajos anónimos los firma como &amp;ldquo;Amico di Sandro&amp;rdquo; (Botticelli).&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La Primavera</title>
      <link>http://jorgeikeda.com/2009/04/17/la-primavera/</link>
      <pubDate>Fri, 17 Apr 2009 23:46:19 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://jorgeikeda.com/2009/04/17/la-primavera/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.jorgeikeda.com/wordpress/wp-content/uploads/2009/04/BotticelliPrimavera.jpg&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://www.jorgeikeda.com/wordpress/wp-content/uploads/2009/04/BotticelliPrimavera-300x182.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dice Dietrich Schwanitz en su obra &lt;em&gt;La Cultura: todo lo que hay que saber&lt;/em&gt; que para comprender la obra La Primavera de Botticelli hay que conocer la mitología griega, la filosofía y el amor. El cuadro de dos metros de ancho y dos metros de largo se encuentra en la Galería de los oficios en Florencia, Italia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En el cuadro se percibe a Céfiro, el viento, tratando de darle un tierno abrazo carnal a la ninfa Cloris (Al abrazo carnal en mi pueblo le dicen cuchiplanchar y sobre las ninfas hay que leer &lt;em&gt;Lolita&lt;/em&gt; de Vladimir Nabokov y &lt;em&gt;La locura que proviene de las ninfas&lt;/em&gt; de Calasso). Cloris se transforma en Flora que representa la primavera. Se dice que es la única figura que mira al observador. En el centro del cuadro, Venus y arriba de ella Cupido lanza flechas a las tres Gracias. Ellas son la belleza, la armonía y la sabiduría que con sus manos entrelazadas forman un círculo platónico que representa la venida del espíritu y su regreso al cielo. Mercurio es el mediador entre el cielo y la tierra, en el cuadro Mercurio mira al cielo. Botticelli pintó una enorme variedad de flores de la región, pero hay algo raro en la pintura. Las naranjas no se dan en primavera.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Zurich</title>
      <link>http://jorgeikeda.com/2009/04/04/zurich/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Apr 2009 21:59:16 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://jorgeikeda.com/2009/04/04/zurich/</guid>
      <description>&lt;p&gt;[caption id=&amp;ldquo;&amp;rdquo; align=&amp;ldquo;alignnone&amp;rdquo; width=&amp;ldquo;350&amp;rdquo; caption=&amp;ldquo;Chagal&amp;rdquo;]&lt;img src=&#34;http://www.sacred-destinations.com/switzerland/images/zurich/fraumunster/resized/chagall-windows-cc-al-lanni.jpg&#34; alt=&#34;Chagal&#34; /&gt;[/caption]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hoy llegué a Zurich a las 8 AM tras una escala en el aeropuerto de Dulles en Washington donde les parecí narcotraficante y amablemente me pasaron por la aduana. La oficial de aduanas tuvo la atención de desdoblarme todas las camisas. (Ches gringos, por eso nadie los quiere ;) )&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como ustedes saben Zurich es la capital financiera de Suiza y como tienen harto dinero  lo invierten sabiamente en arte. La foto -que no es mía- es de Fraumünster, los vitrales de Chagal (1964). El azul es la escalera para subir al cielo; el verde, José, María y Jesús; el amarillo, el rey David y la nueva Jerusalén. Hay otro vitral rojo de los pecados u otra cosa que no recuerdo y uno más de Moisés viendo juiciosamente a los feligreses o pecadores (según el caso y de quien crea en ello).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En el &lt;a href=&#34;http://www.kunsthaus.ch&#34;&gt;Kunsthaus&lt;/a&gt; tuve oportunidad de ver varios Chagal más (algunos de los cuales los había llevado Fundación Televisa a un museo en Polanco hace muchos años). Un Rembrandt, dos Van Gogh, cuatro Picassos, tres esculturas de Henry Moore, dos cuadros de Roy Litchenstein, otros dos de Andy Warhol y varias obras de los grandes maestros como Rubens. Igualito que en los museos de mi pueblo.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Chango marihuano</title>
      <link>http://jorgeikeda.com/2009/02/23/chango-marihuano/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Feb 2009 17:40:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://jorgeikeda.com/2009/02/23/chango-marihuano/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.jorgeikeda.com/wordpress/wp-content/uploads/2009/02/chango2.jpg&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://www.jorgeikeda.com/wordpress/wp-content/uploads/2009/02/chango2-225x300.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
En &lt;a href=&#34;http://proyecto-oxido.wikispaces.com/chango-marihuano&#34;&gt;Proyecto Oxidado&lt;/a&gt; pueden encontrar el registro de esta obra.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mode 2</title>
      <link>http://jorgeikeda.com/2008/12/02/mode-2/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Dec 2008 15:44:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://jorgeikeda.com/2008/12/02/mode-2/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.jorgeikeda.com/wordpress/wp-content/uploads/2008/12/mode2_main.jpg&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://www.jorgeikeda.com/wordpress/wp-content/uploads/2008/12/mode2_main-300x192.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No hay mucha información disponible de &lt;a href=&#34;http://www.mode2.org&#34;&gt;Mode 2&lt;/a&gt;, salvo que es uno de los mejores en la escena del graffiti en Londres. El trabajo de Mode 2 es refrescante por su carencia de posturas y antagonismos. Maneja temas variados como la amistad, el amor, el baile y las mujeres en sus últimas etapas de embarazo. Fue recientemente nombrado artista residente de &lt;a href=&#34;http://www.coco-de-mer.com/&#34;&gt;Coco de Mer&lt;/a&gt;, el emporio erótico de Sam Roddick hija de Anita la fundadora de The Body Shop. En la tienda de Coco de Mer los clientes pueden ser pintados por Mode 2 en los vestidores mientras se prueban las prendas (previa cita).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.jorgeikeda.com/wordpress/wp-content/uploads/2008/12/01122008005.jpg&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://www.jorgeikeda.com/wordpress/wp-content/uploads/2008/12/01122008005-225x300.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
&amp;ldquo;Straps&amp;rdquo; en la casa de ustedes.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dolk</title>
      <link>http://jorgeikeda.com/2008/11/11/dolk/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Nov 2008 19:46:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://jorgeikeda.com/2008/11/11/dolk/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.jorgeikeda.com/wordpress/wp-content/uploads/2008/11/dolk_puppylove.gif&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://www.jorgeikeda.com/wordpress/wp-content/uploads/2008/11/dolk_puppylove-300x231.gif&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De acuerdo con &lt;a href=&#34;http://es.wikipedia.org/wiki/Estarcido&#34;&gt;wikipedia&lt;/a&gt;: &amp;ldquo;El estarcido o esténcil (stencil) es una técnica de decoración en que una plantilla en la que se ha recortado una zona es usada para aplicar pintura con la forma de esa zona.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La primera aproximación al arte callejero fue con &lt;a href=&#34;http://www.banksy.co.uk/&#34;&gt;Bansky&lt;/a&gt; y el sitio de internet &amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://www.picturesonwalls.com/&#34;&gt;Pictures on Walls&lt;/a&gt;&amp;rdquo; De acuerdo con Bansky, alguna vez que lo perseguía la policía por sus actividades ilícitas se ocultó debajo de un vagón de tren donde observó la técnica con que se marcaban los vagones y quiso usarla para sus pinturas por la rapidez que significaba poner una platilla y rociarla de spray.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.thegiant.org/wiki/index.php/Dolk&#34;&gt;Dolk &lt;/a&gt; es uno de mis artistas favoritos y como podrán ver en el enlace que marqué no se sabe si es Bansky o Dolk. En mi opinión, y destaco que no soy experto, Bansky influyó a Dolk. De este último acabo de adquirir el póster hecho a mano titulado &amp;ldquo;I am your father&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[caption id=&amp;ldquo;attachment_296&amp;rdquo; align=&amp;ldquo;aligncenter&amp;rdquo; width=&amp;ldquo;448&amp;rdquo; caption=&amp;ldquo;I am your father&amp;rdquo;]&lt;a href=&#34;http://www.jorgeikeda.com/wordpress/wp-content/uploads/2008/11/iamyourfather.jpg&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://www.jorgeikeda.com/wordpress/wp-content/uploads/2008/11/iamyourfather.jpg&#34; alt=&#34;I am your father&#34; /&gt;&lt;/a&gt;[/caption]&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Una joya de internet</title>
      <link>http://jorgeikeda.com/2008/10/11/una-joya-de-internet/</link>
      <pubDate>Sat, 11 Oct 2008 14:20:46 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://jorgeikeda.com/2008/10/11/una-joya-de-internet/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.jorgeikeda.com/wordpress/wp-content/uploads/2008/10/san_canaca.jpg&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://www.jorgeikeda.com/wordpress/wp-content/uploads/2008/10/san_canaca.jpg?w=300&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
Autor: Guillermo López Langarica&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Friedrich Nietzsche</title>
      <link>http://jorgeikeda.com/2008/09/25/friedrich-nietzsche/</link>
      <pubDate>Thu, 25 Sep 2008 16:08:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://jorgeikeda.com/2008/09/25/friedrich-nietzsche/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Una vieja leyenda cuenta que durante mucho tiempo el rey Midas había intentado cazar en el bosque al sabio Sileno, acompañante de Dioniso, sin poder atraparlo. Cuando por fin cayó en sus manos, el rey pregunta qué es lo mejor y más preferible para el hombre. Rígido e inmóvil calla el demón; hasta que forzado por el rey, acaba prorrumpiendo en estas palabras, en medio de una risa estridente: &amp;ldquo;Estirpe miserable de un día, hijos del azar y de la fatiga, ¡por qué me fuerzas a decirte lo que para ti sería muy ventajoso no oír? Lo mejor de todo es totalmente inalcanzable para ti: no haber nacido, no ser, ser nada. Y lo mejor en segundo lugar es para ti -morir pronto&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fuente: &lt;a href=&#34;http://www.nietzscheana.com.ar/index.html&#34;&gt;Capitulo III de &amp;ldquo;El nacimiento de la tragedia&amp;rdquo;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La ruina de Kasch</title>
      <link>http://jorgeikeda.com/2008/09/19/la-ruina-de-kasch/</link>
      <pubDate>Fri, 19 Sep 2008 22:19:43 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://jorgeikeda.com/2008/09/19/la-ruina-de-kasch/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.amazon.com/exec/obidos/ASIN/8433966782&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://www.todomercado.com/tm/aviso/img_avisos/8433966782.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Es la historia  del paso de un mundo a otro, de un orden a otro, y de la ruina de ambos. Es la historia de la precariedad    del orden: del orden antiguo y del nuevo. La historia de su perpetua ruina.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Roberto Calasso en La Ruina de Kash cuenta lo que fue el inicio de la literatura. Para ello se vale de una historia que proviene de África y sucede en el reino de Naphta. En el reino de Naphta el destino del monarca, Nap,  estaba marcado por el designio astral. Este era revelado por los sacerdotes que todas las noches escrutaban los cielos en busca de la conjunción de astros que indicara el día de la muerte del monarca.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El rey Arkaf se hace acompañar de un contador de historias, Far-li-mas, que lo acompañará hasta su muerte.  También designaban a quién sería el guardían del fuego nuevo, que no moría junto con el rey, sino cuando se encendiera de nuevo el fuego. El designio cayó en Sali, la hermana menor del rey. “Y entonces Sali sintió un gran miedo de la muerte.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A los oídos de Sali llega la noticia de las historias de Fa-li-mas.  Sali le pide a su hermano que le deje escuchar las palabras “dulces como la miel” de Far-li-mas.  Sucede que estos personajes se enamoran y Sali le dice a Far-li-mas: “Nosotros no queremos morir”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sali convence a los Sacerdotes de escuchar a Far-li-mas, quienes dejan de escrutar los cielos por participar en la vigía feliz que produce el hachís de las historias de Far-li-mas. Hasta que en una ocasión especial, con el pueblo de testigo de las historias de este gran contador de historias, que a los sacerdotes se les olvida respirar y mueren. Desde ese momento, cambia el destino del rey, que no muere en el sacrificio sino de viejo.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ver llover</title>
      <link>http://jorgeikeda.com/2008/06/23/ver-llover/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Jun 2008 05:43:49 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://jorgeikeda.com/2008/06/23/ver-llover/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Sin pretender ser crítico de cine, ayer ví el cortometraje titulado &amp;ldquo;Ver llover&amp;rdquo; de Elisa Miller que ganó la palma de oro en el Festival de Cannes y me gustó mucho. Es una historia redonda de principio a fin, muy consistente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El segundo cortometraje que se exhibió fue su tesis  &amp;ldquo;Roma&amp;rdquo;. No es consistente porque alguien que no conozca el problema de migración en el tren que cruza México de Centroamérica a EEUU, no va  a entender el contexto. ¿Por qué  la mushasha sangrona va en el tren? Es un comercialote de &amp;ldquo;Zote&amp;rdquo;(sic) y la Fábrica de Jabón &amp;ldquo;La Corona&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[youtube=&lt;a href=&#34;http://www.youtube.com/watch?v=PhVnmEmuWh8&#34;&gt;http://www.youtube.com/watch?v=PhVnmEmuWh8&lt;/a&gt;]&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>No mouse mickey!</title>
      <link>http://jorgeikeda.com/2008/04/04/no-mouse-mickey/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Apr 2008 05:11:38 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://jorgeikeda.com/2008/04/04/no-mouse-mickey/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.eluniversal.com.mx/img/2008/04/Int/chamickNota.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;NI BAST PODRíA HACER MEJOR OBRA ;)&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ensayo</title>
      <link>http://jorgeikeda.com/2008/04/02/ensayo/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Apr 2008 17:18:27 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://jorgeikeda.com/2008/04/02/ensayo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En la maestría en ciencias políticas y sociales del cidhem curso la materia &amp;ldquo;De la investigación a la escritura. Como escribir un ensayo II (El estilo del ensayo)&amp;rdquo; de la Dra. Álbala Levy Eliana  Alicia&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En esta materia nos dejan tareas en las que debemos poner las figuras estudiadas en clase, por ejemplo; preguntas retóricas, la corrección, paralelismos sintácticos, etc&amp;hellip;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como es un proceso de aprendizaje, iré publicando aquí algunas de las tareas para quien quiera comentarlas y constatar mi progreso o regresión en la escritura.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;TAREA 1&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¿Qué soy yo? ¿Soy mexicano o japonés? ¿Kenichi o Jorge? Es una pregunta que me hacía de niño, la respuesta  todavía no la encuentro. Dos formas de criar a los niños; con libertad para dirigirse con disciplina, con disciplina para vivir en el libertinaje. Incompatibles dualidades; la verdad aunque duela, la prudencia para conservar la armonía. Por mis venas corre sangre de dos continentes. Dos culturas sintetizadas en una; arroz y maíz, soya y fríjol. ¿Soy un japonés analfabeta que no lee kanjis o un mexicano inadaptado que aunque lee no entiende lo que pasa? La verdad es que no soy ninguna de las dos. Soy mexicano en Japón y japonés en México.  Es como vivir en el país que se forma en la frontera de México con Estados Unidos, los que ahí viven no son ni de aquí, ni de allá. Un país imaginario que sólo conocen los mestizos. Los libros de historia cuentan que México fue un país mestizo. Mi abuelo materno decía que su abuelo era de las islas canarias y por eso tenía esas orejotas. No tengo que reclamar un pasado español que viene de Cortés y la Malinche.   Mi abuelo paterno que no nació en Japón sino en California; ¿era japonés o norteamericano? ¿Ahora soy español-mexicano-japonés-norteamericano?&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cocalero</title>
      <link>http://jorgeikeda.com/2008/03/11/cocalero/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Mar 2008 05:08:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://jorgeikeda.com/2008/03/11/cocalero/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ayer vi el documental sobre Evo Morales llamado &amp;ldquo;Cocalero&amp;rdquo;. Me impresionó el autoritarismo de las organizaciones sociales llamadas federaciones, que contaban con sus propios calabozos para castigar &amp;ldquo;si uno había golpiado(sic) a la mujer&amp;rdquo;. Si un indígena se quería adherir a una agrupación política que no fuera el MAS, lo castigaban atándolo al &amp;ldquo;palo santo&amp;rdquo;, &amp;ldquo;para que se castigue&amp;rdquo;. El &amp;ldquo;palo santo&amp;rdquo; es un palo que en cuanto lo tocan salen las hormigas que con su mordedura puede causar el desmayo en 2 minutos y la muerte en 15 minutos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por otra parte muestra la incomprensión del gobierno para las costumbres de los indígenas, el racismo mutuo y la represión de que fueron objeto.  El entrenamiento para votar de los indígenas, el lado humano de la lucha, etc. Lo que estoy seguro, es que esos indigenas están igual, en las mismas condiciones de pobreza y marginación con Evo que con un gobierno de blancos.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>