<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Negocios on De die in diem</title>
    <link>http://jorgeikeda.com/categories/negocios/index.xml</link>
    <description>Recent content in Negocios on De die in diem</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <copyright>&amp;copy; &lt;a href=&#34;https://github.com/freebot&#34;&gt;Jorge Ikeda&lt;/a&gt; 2017</copyright>
    <atom:link href="http://jorgeikeda.com/categories/negocios/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Esperanza renovada</title>
      <link>http://jorgeikeda.com/2008/11/24/esperanza-renovada/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Nov 2008 19:04:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://jorgeikeda.com/2008/11/24/esperanza-renovada/</guid>
      <description>&lt;p&gt;La columna “&lt;a href=&#34;http://www.eluniversal.com.mx/columnas/75307.html&#34;&gt;Nombres, nombres…y nombres&lt;/a&gt;” de Alberto Aguilar informa que Guillermo González Nova y Carlos González Zabalegui podrían enfrentar procesos penales a causa de su negativa a negociar los pasivos de la Comer (COMERCI) con los bancos Bancomer, Banamex, Santander, Banorte y Scotia. Tal parece que alguien pagará con cárcel sus apuestas con la banca.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Moraleja: Si quieres apostar, no apuestes con la banca, ya hay casinos en México.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sobre la Comer</title>
      <link>http://jorgeikeda.com/2008/11/18/sobre-la-comer/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Nov 2008 22:19:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://jorgeikeda.com/2008/11/18/sobre-la-comer/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En el número 1003 de la revista &lt;a href=&#34;http://www.cnnexpansion.com/&#34;&gt;Expansión&lt;/a&gt; se trata el tema &amp;ldquo;Casino de Derivados&amp;rdquo; con la nota &amp;ldquo;Doble o nada&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¿Qué falló? En el gobierno corporativo  falló todo. Fallaron los auditores de &lt;a href=&#34;www.pwc.com/MX/&#34;&gt;PriceWaterhouseCoopers&lt;/a&gt; que en el 2007 reportaban que todas las cobertura de riesgo por tipo de cambio o tasa de interés correspondían a compromisos financieros de compras de activos o vencimiento de pasivos que debían cubrir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Falló el director financiero que se fue de vacaciones a España y dejó las posiciones abiertas. Falló el Tesorero que de acuerdo con los inculpados fue el principal responsable y que en una apuesta de doble o nada aumentó la deuda de la Comer de 1,080 millones de dólares a 2,000 millones de dólares. Falló el Consejo de Administración, que ahora sus abogados dicen, había mandado a cancelar todas las posiciones. Falló el comité de riesgos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¿Cuáles son las sanciones? De acuerdo con la Ley del Mercado de Valores pueden alcanzar los 15 años de pena corporal (cárcel) y hasta 100,000 salarios mínimos, que puede aplicarse a consejeros, director general o al conjunto en caso de responsabilidad compartida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¿Quienes se irán a la cárcel? Ninguno, nadie, cero, bola. Así de efectiva es  nuestra legislación.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>GM, Ford y Chrysler quebradas</title>
      <link>http://jorgeikeda.com/2008/11/13/gm-ford-y-chrysler-quebradas/</link>
      <pubDate>Thu, 13 Nov 2008 17:48:27 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://jorgeikeda.com/2008/11/13/gm-ford-y-chrysler-quebradas/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Debes ser cauteloso con los deseos porque se te pueden hacer realidad. Lo que las tres armadoras pedían a gritos (el rescate financiero) viene con mayores costos que ventajas. ¿Cuáles son éstos?&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Participación accionaria. Que se traduce en que las tres empresas tendrán que ceder  grandes cantidades de acciones preferenciales u obligaciones convertibles a acciones preferenciales al gobierno de los Estados Unidos de América.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Pruebas de eficiencia en el uso de combustibles fósiles. Deberán pasar pruebas de rendimiento los vehículos que salgan de estas armadoras.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Zar de la industria. Deberá ser una persona que conozca la industria y su autoridad estará por encima de los consejos de administración.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Hoy las tres armadoras están quebradas. Hoy la acción de GM cotiza en 2.90 y la de Ford en 1.76
Las buenas noticias son que no van a despedir a los ejecutivos de estas firmas, aunque verán reducidos sus beneficios.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fuente: &lt;a href=&#34;http://www.cnbc.com/id/27697969&#34;&gt;cnbc.com&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mal de muchos consuelo de tontos</title>
      <link>http://jorgeikeda.com/2008/11/07/mal-de-muchos-consuelo-de-tontos/</link>
      <pubDate>Fri, 07 Nov 2008 19:45:46 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://jorgeikeda.com/2008/11/07/mal-de-muchos-consuelo-de-tontos/</guid>
      <description>&lt;p&gt;General Motors reportó una pérdida de 4.2 mil millones de dólares en el último trimestre. Caída de las ventas en un 46% Una pérdida de liquidez: de los 21 mil millones de dólares que reportó el 30 de junio (efectivo y valores inmediatamente convertibles) sólo quedan 14 mil millones de dólares. GM está consumiendo 2 mil millones de dólares al mes para mantener su negocio a flote y  pide ayuda a gritos al gobierno de los Estados Unidos de América.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pero se alegra que su situación no sea tan mala como la de Ford cuyas acciones se cotizan en menos de 2 dólares y que reportó una pérdida para el último trimestre de 2.98 mil millones de dólares. Lleva una disminución en sus ventas del 15% y creciendo. Junto con Chrysler las tres empresas automotrices esperan desesperadas la ayuda del gobierno para sobrevivir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sin embargo, como lo apunta &lt;a href=&#34;http://www.minyanville.com/articles/GS-GE-jpm-gm-risk-government/index/a/19850/p/1&#34;&gt;Mr. Practical&lt;/a&gt;, la ayuda del gobierno hace más mal que bien. Porque opera desde la información imperfecta y una motivación política  (no económica). Cuando los políticos se hacen cargo de la economía y tratan de componer una cosa, rompen otra. Eventualmente van a detener las goteras echando suficiente dinero público. Pero la lógica nos dice que las consecuencias serán mayores: menores ganancias y una baja productividad.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fuente: &lt;a href=&#34;http://www.cnbc.com/id/27595179&#34;&gt;cnbc.com&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;http://www.minyanville.com/articles/GOOG-buffett-BRK-A-gm-F/index/a/19906&#34;&gt;minyaville.com&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Unhappy birthday Jerry Yang!</title>
      <link>http://jorgeikeda.com/2008/11/06/unhappy-birthday-jerry-yang/</link>
      <pubDate>Thu, 06 Nov 2008 20:27:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://jorgeikeda.com/2008/11/06/unhappy-birthday-jerry-yang/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://es.wikipedia.org/wiki/Jerry_Yang&#34;&gt;Jerry Yang&lt;/a&gt; nació el 6 de noviembre de 1968 en Taipei, Taiwan. Ahora trabaja como CEO de la compañía que cofundó con David Filo y bautizó como Yahoo! (Yet Another Hierarchical Officious Oracle)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El título de este post tal vez  debería ser &amp;ldquo;La codicia es mala consejera&amp;rdquo;. A principios de año Microsoft le ofreció por su negocio de búsquedas la nada despreciable cantidad de 47.5 mil millones de dólares o 34 dólares por acción. Sin embargo, este señorito considero que la oferta estaba baja y que debería ser de por lo menos 41 dólares por acción.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por su tonta ambición Microsoft se retiró de la mesa y desde entonces la compañía ha perdido 20 mil millones de dólares en valor. Los accionistas de Yahoo! ya se arrepintieron de no haberle dado una patada en el trasero junto con todo su consejo de incondicionales el verano pasado cuando le refrendaron su confianza en la asamblea general de accionistas (es nuestro equivalente al shareholder meeting).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Actualmente ofrece su negocio al mejor postor. A  Microsoft le ruega que  regrese a la mesa de negociación y le ayude a salvar la cara. Hasta Google retiró su oferta al hacerse público el posible juicio antimonopolio. A pesar de su fortuna tiene un cierto parecido a la fea del baile con quien nadie quiere bailar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nota: El autor no posee acciones de Yahoo! y la fuente de la información es &lt;a href=&#34;http://www.cnbc.com/id/27565196&#34;&gt;cnbc.com&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Errores comunes</title>
      <link>http://jorgeikeda.com/2008/10/29/errores-comunes/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Oct 2008 00:44:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://jorgeikeda.com/2008/10/29/errores-comunes/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En el sitio de noticias &amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://www.sentidocomun.com.mx/articulo.phtml?id=24673&#34;&gt;Sentido común&lt;/a&gt;&amp;rdquo; encontré una nota cuya fuente es el servicio de noticias Bloomberg News y el autor Thomas Black. La nota explica el error que cometió VITRO que compró derivados para asegurar el precio del gas que iba al alza y luego perder dinero al bajar la cotización del precio del gas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;ldquo;Vitro, con sede en Monterrey, es el mayor fabricante de vidrio en México y dice que su filial Binswanger Glass es el mayor distribuidor de vidrio en Estados Unidos, con más de 100 tiendas en 22 estados. La compañía aumentó la compra de instrumentos financieros de cobertura de riesgo este verano para asegurarse el suministro de gas natural a un precio determinado. La decisión la tomó la empresa luego de que el precio del gas subió a un nivel cercano a su máximo histórico. Con las coberturas, Vitro buscó protegerse de mayores aumentos del combustible.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La estrategia, sin embargo, aparentemente salió mal. Vitro anunció el 10 de octubre que su posición en derivados vinculados al gas, al peso y a las tasas de interés arrojaba un resultado negativo de 227 millones de dólares. Los derivados son contratos para protegerse de los riesgos y su valor puede derivar de los precios que tengan otros valores como pueden ser acciones, bonos, monedas o materias primas. También pueden vinculares con sucesos específicos como los cambios en las tasas de interés.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ya hay culpable: &#34;la comer&#34; (COMERCI)</title>
      <link>http://jorgeikeda.com/2008/10/16/ya-hay-culpable/</link>
      <pubDate>Thu, 16 Oct 2008 18:21:14 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://jorgeikeda.com/2008/10/16/ya-hay-culpable/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El viernes pasado se perdieron el 10% de las reservas internacionales tratando de sostener la cotización del peso. En un post anterior  critiqué el hecho de que bancos internacionales utilizaran a sus filiales mexicanas para acumular reservas y mejorar sus balances. Por otro lado hubo una fuerte salida de inversionistas internacionales que vendieron sus acciones en la Bolsa Mexicana de Valores. Recibieron pesos y los cambiaron por dólares para salir del mercado. Hasta aquí todo bien, todo legal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sin embargo, Comercial Mexicana violó la ley y provocó el mayor desastre del sistema. Tan débil el sistema financiero que una empresa de abarrotes casi lo lleva a punto de quiebra. Por el periódico Reforma se informa que sus pérdidas ascendieron a 1,200 millones de dólares, con tan sólo 3 mil millones de pesos en activos. Estuvo vendiendo opciones de dólares a 11 pesos. Mientras la cotización estuvo por debajo de los 11 pesos ganó mucho dinero, pero con la crisis en los mercados financieros el tipo de cambio aumentó y la &amp;ldquo;Comer&amp;rdquo; perdió. De acuerdo con nuestra legislación, debió reportar estos riesgos y no lo hizo. La cotización de su emisión está suspendida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(Por esa razón me alegro de no comprar acciones de empresas mexicanas. No hay confianza)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ahora el CCE y CMHN salen a la defensa de quienes  violaron la ley. &amp;ldquo;Apostaron por México y perdieron&amp;rdquo; e &amp;ldquo;Hicieron operaciones  legales en el mercado de derivados&amp;rdquo; son algunas de las razones que exponen sus defensores. Transgredieron la norma jurídica, engañaron al mercado y a los accionistas. Hasta el gobernador del Banco central los señaló como uno de los responsables de la debacle.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aunque si se piensa mal, debieron contar con la complicidad de las autoridades financieras para salvar la cara y perder lo menos. ¿Cómo se explica que anunciaron la subasta de tan sólo 400 millones de dólares y terminamos perdiendo más de 9 mil millones de dólares?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eppur si muove. Sin embargo, se mueve. La legislación es tan laxa que lo único que pueden enfrentar son sanciones administrativas y prohibición para ejercer cargos en el sistema financiero mexicano. Ahora han aplicado para obtener la protección del concurso mercantil y en los Estados Unidos de América bajo el &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Chapter_eleven&#34;&gt;chapter eleven&lt;/a&gt; para quiebras. Esperemos que la &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/SEC&#34;&gt;SEC&lt;/a&gt; y la justicia de los Estados Unidos de América les finque responsabilidad como a los ejecutivos de &lt;a href=&#34;http://es.wikipedia.org/wiki/Enron&#34;&gt;Enron&lt;/a&gt; ya que nuestra legislación no permite sancionarlos.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Defensa del peso, una causa inútil</title>
      <link>http://jorgeikeda.com/2008/10/11/defensa-del-peso-una-causa-inutil/</link>
      <pubDate>Sat, 11 Oct 2008 13:56:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://jorgeikeda.com/2008/10/11/defensa-del-peso-una-causa-inutil/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.eluniversal.com.mx/primera/31771.html&#34;&gt;El  Universal&lt;/a&gt; comenta que el Banco de México se ha gastado 9 mil millones de dólares o un 10% de las reservas tratando de apuntalar al peso sin conseguirlo. Lo que cuesta una refinería fue gastado ayer en una causa inútil. El Secretario de Hacienda y el Gobernador del Banco Central deberían presentar su renuncia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¿Porqué es una causa inútil defender al peso? Porque como se demostró en el sexenio de Salinas, defender al peso con las reservas y echarlas al fuego son la misma cosa. Lo mejor es dejarlo fluctuar libremente y alcanzará nuevos precios y el mercado regulará el precio al que deba colocarse la divisa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Desde un inicio el gobierno ha aplicado la medicina incorrecta.     Ante la crisis financiera mundial, nuestro gobierno piensa que al aumentar el gasto va a arreglar el problema de la demanda. En otros casos, el gobierno reduce su gasto e implementa medidas de austeridad. De hecho, lo segundo resulta lógico ante la caída en la cotización de la mezcla mexicana de petróleo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aunque el gobierno no dice de dónde sacará el dinero, seguramente de nuevos impuestos, piensa que el keynesianismo es la respuesta ante la crisis que viene en camino. Se le olvida que las consecuencias de un aumento en el gasto del gobierno si se traducen en un incremento en la demanda, pero también en los precios y con ello en el precio del dinero que es la tasa de interés.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mientras los bancos centrales del mundo hablan de medidas concertadas y bajar la tasa de interés en medio punto: EEUU de 2 a 1.5 por ciento y Europa de  3.5 a 3 por ciento. México piensa en medidas contraproducentes que expulsan la inversión privada, que es la productiva, con inversiones en el sector público.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si el PRD aplaude la medida es porque está mal. El nombre del juego es lo que hace el delante lo hace el detrás.  El gobierno de México no sólo destila inexperiencia, además es sordo a lo que miles de comentaristas dicen y que entre todos abunda el sentido común. No hay reservas que aguanten la embestida y lo peor es que nadie en México tiene 9 mil millones de dólares para sacarlos en un día. Aparentemente son los bancos extranjeros que están desesperados por dólares  y ocupan a sus filiales en el país para aprovecharse de un gobierno inexperto que causará la mayor catástrofe en la historia financiera del país.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pensándolo bien...</title>
      <link>http://jorgeikeda.com/2008/10/02/cobrar-sin-trabajar-tambien-es-robar/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Oct 2008 13:22:45 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://jorgeikeda.com/2008/10/02/cobrar-sin-trabajar-tambien-es-robar/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El Senado de EEUU aprobó la ayuda por 700 mil millones de dólares al sistema financiero. La votación fue 74 a favor y 25 en contra. El único Senador que no votó fue Edward Kennedy porque está recibiendo tratamiento médico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ahora le toca de nueva cuenta a la Cámara de Representantes votar la iniciativa el viernes.  Los mercados financieros ya dan por descontada la aprobación.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pensándolo bien, si la Cámara de Representantes no aprueba la medida, no pasará a mayores. Si quebrarán algunos bancos y habrá corridas financieras, pero el conjunto del sistema financiero ya dio por descontada las pérdidas. Se ha formado una nueva categoría de bancos a los que llaman &amp;ldquo;too big to fail&amp;rdquo; demasiado grandes para quebrar.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Por qué rescataron Bear Stearns y dejaron morir a Lehman?</title>
      <link>http://jorgeikeda.com/2008/09/23/por-que-rescataron-bear-stearns-y-dejaron-morir-a-lehman/</link>
      <pubDate>Tue, 23 Sep 2008 14:06:46 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://jorgeikeda.com/2008/09/23/por-que-rescataron-bear-stearns-y-dejaron-morir-a-lehman/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Después de que el gobierno invirtió 30 mil millones de dólares en financiar la compra de Bear Stears por parte de  JP Morgan todos los interesados en comprar Lehman Brothers le preguntaban a Henry Paulson si recibirían el mismo trato del gobierno. La respuesta fue negativa.  Otra aplicación del principio &amp;ldquo;lo que pagas, lo fomentas&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;John Thain, jefe de Merrill, mientras trataba de ayudar a sacar un plan de rescate para las instituciones en problemas, se dio cuenta de que su propio banco de inversión era el siguiente en caer y antes de que esto sucediera negoció una venta con descuento a Bank of America. Esto selló el destino de Lehman.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La única solución fue declarar la quiebra de Lehman y apresurar la venta de la Casa de Bolsa antes de perder su activo más valioso: los recursos humanos. El Juez que manejó la quiebra vendió a Barclays PLC la Casa de Bolsa dejando de lado todos los pasivos del banco.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El señor Fuld, jefe de Lehman,  vendió a 20 centavos por acción más de dos millones de acciones para un total de $525,000 dólares. Su posición valía 145 millones de dólares a principios de 2008.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fuente: &lt;a href=&#34;http://finance.yahoo.com/banking-budgeting/article/105802/Street-Scenes:-The-Players-Remaking-Financial-World?mod=weekend&#34;&gt;The Players Remaking Financial World&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>General Motors a quiebra</title>
      <link>http://jorgeikeda.com/2008/07/02/general-motors-a-quiebra/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Jul 2008 23:56:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://jorgeikeda.com/2008/07/02/general-motors-a-quiebra/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://img154.imageshack.us/img154/4029/gmel6.png&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hoy el precio de la acción de GM es de $9.98 igual que en 1954. Ya se había pronosticado la quiebra de GM por su oneroso contrato laboral con su sindicato &lt;a href=&#34;http://www.uaw.org/&#34;&gt;UWA&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;GM necesita 15 billones de dólares para seguir operando en 2008 y 2009. Alega que puede vender propiedades y otros activos para conseguir el capital requerido. Analistas dudan de esta posibilidad pues ha estado utilizando el dinero en subsidios para impulsar la venta de sus autos.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hacer dinero en internet</title>
      <link>http://jorgeikeda.com/2008/06/27/hacer-dinero-en-internet/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Jun 2008 19:15:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://jorgeikeda.com/2008/06/27/hacer-dinero-en-internet/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Leyendo el blog de &lt;a href=&#34;http://www.stocktradingtogo.com/2008/06/02/beating-the-odds-a-full-time-internet-income/&#34;&gt;Blain Reinkensmeyer &lt;/a&gt;me enteré de un tipo llamado &lt;a href=&#34;http://www.dealdotcom.com/invite/20370/&#34;&gt;John Chow&lt;/a&gt; que hace dinero al decirle a la gente cómo hace 30 mil dólares al mes en internet.  Al parecer el modelo es bastante simple: él tiene un secreto. Todos los que quieren conocer su &amp;ldquo;secreto&amp;rdquo; entran a su blog y esos miles de visitas de curiosos generan miles de dólares en publicidad.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hay quien es más ingenioso. Lanza una profecía y le promete a maestro que él va a hacer 10 mil dólares en 37 días. El maestro le pregunta: ¿porqué en 37 días? Y el tipo los hizo en 9 días. Luego publica su historia, pone un montón de testimonios y van los borregos a entregar su dinero al susodicho.  De regalo le da los 10 mil dólares a &lt;a href=&#34;http://www.aboutus.org/JohnChow.com&#34;&gt;John Chow&lt;/a&gt;. ¡Qué loco!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[youtube=&lt;a href=&#34;http://www.youtube.com/watch?v=58pSUf2O67U&#34;&gt;http://www.youtube.com/watch?v=58pSUf2O67U&lt;/a&gt;]&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La apuesta de $320,000 dólares</title>
      <link>http://jorgeikeda.com/2008/06/09/la-apuesta-de-320000-dolares/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Jun 2008 23:24:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://jorgeikeda.com/2008/06/09/la-apuesta-de-320000-dolares/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Warren Buffet piensa que el desempeño de &amp;ldquo;los expertos&amp;rdquo; de Wall Street no es mejor que el de Mr.Market (el mercado) por lo que ha hecho una interesante &lt;a href=&#34;http://money.cnn.com/2008/06/04/news/newsmakers/buffett_bet.fortune/&#34;&gt;apuesta&lt;/a&gt;. De su propio bolso ha colocado 320 mil dólares en un fondo de bajo costo que contiene el indice total de acciones en el Mercado. Estoy casi seguro que es el Vanguard 500 Index (VFINX). Otra buena opción sería Vanguard Total Stock Mkt Idx (VTSMX)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.protegepartners.com/www2/Login.aspx?page=About%20Us&#34;&gt;Protégé Partners LLC&lt;/a&gt; de Nueva York que maneja hedge funds para sus ricos clientes hará lo mismo dentro de cinco de sus fondos. Juntos han comprado un bono del Tesoro conocido como cupón zero que en diez años cobrará el ganador por un total de un millón de dólares.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En verdad el premio no lo cobra el ganador, sino la institución de beneficiencia que halla elegido cada jugador. Warren Buffet escogió &amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://www.girlsinc.org/ic/&#34;&gt;Girls Inc&lt;/a&gt;&amp;rdquo; y la firma Protégé escogió &amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://www.arkonline.org/&#34;&gt;Absolute Return for Kids&lt;/a&gt;&amp;rdquo; de Londres. La apuesta la organiza &amp;ldquo;The Long Now Foundation&amp;rdquo; que normalmente hace este tipo de apuestas y luego se reparte el premio. En esta ocasión no será así, pues cada parte ha dado un donativo de 20 mil dólares a esta fundación.  Ojalá se pudieran organizar este tipo de apuestas en México.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aunque los resultados de los fondos no serán públicos, cada mes de mayo en la Asamblea de Accionistas del fondo de Warren Buffet se conocerán los resultados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ahora sólo hay que esperar 10 años para saber quién ganó.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Felipe Calderón populista</title>
      <link>http://jorgeikeda.com/2008/06/06/felipe-calderon-populista/</link>
      <pubDate>Fri, 06 Jun 2008 16:47:09 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://jorgeikeda.com/2008/06/06/felipe-calderon-populista/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Aunque siempre he apoyado al PAN con mi voz y voto, no quiere decir que siempre estén en lo correcto. El Presidente de la República se pronunció a favor de que el Banco de México baje las tasas de interés. En primer lugar, su pronunciamiento vulnera la autonomía del Banco de México. En segundo lugar, si el Banco de México le hiciera caso y bajara las tasas de interés, empeoraría el problema de la ya grave inflación causada por la escasez de granos y dañaría las finanzas públicas al volver insostenibles los subsidios a la gasolina.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los empresarios se equivocan al pensar que al bajar las tasas van a aumentar los préstamos. De hecho provocan el efecto contrario. Al bajar las tasas el banco central aumenta la inflación por el incremento en los precios. Si las tasas reales se calculan quitando a la tasa nominal la inflación, al tener tasas negativas el rebote provocará tasas de interés más altas aunadas a tasas de inflación mayores. Al menos que quieran manejar la economía como el MicoMandante en Venezuela, es decir, por decreto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nuestro Presidente, dicharachero como Fox, se le ocurrió de la nada lanzar una declaración que arrancara los aplausos de su auditorio.  Presto a los pronunciamientos populistas, el PRD fue a apoyarlo e incluso a pedir que se reforme la ley para &amp;ldquo;ampliar&amp;rdquo; las facultades del Banco de México y tenga incidencia en el desempleo aunque se dañe severamente a los que actualmente trabajen por el efecto inflacionario.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El PAN como partido oficial de los viejos tiempos se declaró a favor de esta medida populista agregando que NO se aumentará la inflación si reducen las tasas de interés, como si pudieran dictar la inflación por decreto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El único que se salva de este lío populista es el PRI que se declaró en contra de la medida y a favor de conservar la autonomía del Banco Central.  Bravo por el PRI.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Petróleo</title>
      <link>http://jorgeikeda.com/2008/05/21/petroleo/</link>
      <pubDate>Wed, 21 May 2008 21:07:58 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://jorgeikeda.com/2008/05/21/petroleo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El barril de petróleo pasó los $134.00 dólar y las gasolinas más de 4 dólares el galón. Los norteamericanos se mueren con la noticia, cuando los europeos y japoneses han tenido precios superiores desde 2005.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para el gobierno de México ha implicado más de 5 mil millones de dólares en subsidios a la gasolina. De acuerdo con la columna de Alberto Aguilar:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;ldquo;En 2007 ya con precios del crudo a la alza, el apoyo de la SHCP significó 48 mil millones de pesos en todo el año, puesto que México compró gasolina en 6.58 y Pemex la vendió a las estaciones en 5.64 pesos por litro.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>