<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Pri on De die in diem</title>
    <link>http://jorgeikeda.com/categories/pri/index.xml</link>
    <description>Recent content in Pri on De die in diem</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <copyright>&amp;copy; &lt;a href=&#34;https://github.com/freebot&#34;&gt;Jorge Ikeda&lt;/a&gt; 2017</copyright>
    <atom:link href="http://jorgeikeda.com/categories/pri/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Beltrones para Presidente</title>
      <link>http://jorgeikeda.com/2009/11/06/beltrones-para-presidente/</link>
      <pubDate>Fri, 06 Nov 2009 17:06:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://jorgeikeda.com/2009/11/06/beltrones-para-presidente/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.jorgeikeda.com/wordpress/wp-content/uploads/2009/11/007f1.jpg&#34; alt=&#34;007f1&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hubo un tiempo en que al gobierno se le ocurrió la estupenda idea de bajar el IVA del 15% al 10% y se dió cuenta que recaudaba lo mismo, porque los contribuyentes preferían pagar el impuesto que evadirlo. Luego el gobierno pensó que era una mejor idea regresarlo al 15% y así lo celebró Roque Villanueva, jefe de la bancada del PRI.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La roqueseñal fue la culpable de que el PRI incluyera en sus estatutos que  jamás aprobaría el incremento del IVA en medicinas y alimentos. Ahora el PRI se impone como reto superar su propia estupidez para poder crear un IVA acorde con los tiempos de crisis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El Senador Beltrones &lt;a href=&#34;http://www.razon.com.mx/spip.php?page=nota&amp;amp;id_rubrique=2&amp;amp;id_article=13307&#34;&gt;propuso&lt;/a&gt; un IVA generalizado del 12% que incluye alimentos y medicinas, así como un ISR del 25% Lamentablemente su propuesta tendrá que esperar un año para poder ser analizada y en su caso, aprobada. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entre tanta tontera del gobierno, se aprecian las propuestas sensatas e inteligentes. Espero que el Senador acompañe su propuesta con la eliminación del IETU, la tenencia, el impuesto a los celulares y al alcohol.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El señor Peña Nieto debe estar preocupado porque si no pone a trabajar a sus economistas, le van a ganar el mandado.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cuando el oso Bruno se puso estúpido</title>
      <link>http://jorgeikeda.com/2009/07/23/cuando-el-oso-bruno-se-puso-estupido/</link>
      <pubDate>Thu, 23 Jul 2009 20:10:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://jorgeikeda.com/2009/07/23/cuando-el-oso-bruno-se-puso-estupido/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Recuerdo el día en que el oso Bruno debió haber comido fruta podrida y fermentada, seguramente cedió al influjo dionisíaco del alcohol. Ese día el oso Bruno abanderó el cambio social y político del país al desvirtuar su honorable y sarcástico &lt;a href=&#34;http://brunoderbaer.blogspot.com/2009/06/mexico-pais-de-retrasados-mentales.html&#34;&gt;blog&lt;/a&gt; para convertirlo en urinario o escupidero público, es decir, en un vil receptáculo de propuestas de cambio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En un intento de homologar tan ridícula actitud, en este humilde espacio quiero hacer una propuesta de reforma al mal logrado sistema electoral mexicano.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En plena calentura electoral, el voto nulo traía de trasfondo la discusión de las candidaturas independientes. Ahora me cuestiono cómo abrir la participación a ciudadanos independientes sin terminar con boletas de 100 candidatos o más, así como ocurre en Haití.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La propuesta para reelegir a los alcaldes, diputados y senadores cierra la posibilidad de que un candidato ciudadano e independiente se reelija  por un distrito o municipio sin la estructura de un partido político. ¿Cómo abrir la competencia interna a los novatos (&lt;em&gt;newcomers&lt;/em&gt;)? :&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En el caso de los legisladores, propongo una idea para su discusión y análisis. Nuestro sistema electoral es mixto, es decir, los legisladores acceden por la vía directa o a través de elecciones en competencia con candidatos propuestos por los partidos políticos;  y por la vía indirecta o &amp;ldquo;plurinominal&amp;rdquo;, osea,  por listas que los partidos políticos proponen en cinco circunscripciones (si son cinco, ¿verdad?).  Los partidos políticos utilizan esas listas para proponer a los líderes de los partidos políticos, a las &amp;ldquo;vacas sagradas&amp;rdquo; o a los futuros coordinadores de las bancadas parlamentarias.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Recuerdo por lo menos dos ocasiones en que los propuestos en la lista no entraron a la legislatura por el éxito obtenido en las urnas de sus respectivos partidos políticos. La primera, en el Distrito Federal cuando el PRD ganó de todas, todas. Jesús González Schmal -expanista, forista y neoperredista- se quedó en la ante sala y no entró ni un representante de la lista.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En la elección del 5 de julio en Morelos, el PRI ganó 15 de los 18 distritos locales y por la cláusula de sobre representación -con 40 por ciento de la votación emitida lograron el 50 por ciento de los escaños- no logró ninguna posición por la vía indirecta. Guillermo Del Valle  -líder del PRI y quien se pensaba sería el coordinador de la bancada- se quedó afuera. También nos privaron de la posibilidad de disfrutar la lucha libre de enanos -el gobernador Narco Adame &lt;em&gt;versus&lt;/em&gt; Memito &amp;ldquo;el cantor&amp;rdquo;- y de presenciar la transformación de la arena política en el &lt;em&gt;circo massimo.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si se incluyera en la legislación electoral la obligación de proponer en la lista sólo a ciudadanos distinguidos que no hayan ejercido cargos directivos ni pertenecido a algún instituto político por lo menos 3 años antes de la elección, se solucionarían los dos problemas que mencioné arriba.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No habría boletas con 100 o más candidatos. Y, por otra parte, los ciudadanos que entraran por la vía indirecta podrían adquirir la experiencia partidista necesaria para contender con posibilidades de éxito al interior de los partidos, en caso de que decidieran postularse en un distrito electoral por la vía directa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De esta forma también se obligaría a los líderes de los partidos políticos a contender en elecciones directas y a ganar sus distritos, en lugar de buscar la comodidad de ocupar la posición número uno en la lista. Además, se eliminan incentivos contrapuestos, es decir, en el líder recae la obligación de tener un buen desempeño electoral a la vez que cuenta con el estímulo de no ser tan exitoso como para impedir su acceso a la legislatura por esa vía.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bueno, son meditaciones metafísicas que sólo derivan en utopía (&lt;em&gt;nowhere&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ataque a la libertad de expresión</title>
      <link>http://jorgeikeda.com/2009/05/15/ataque-a-la-libertad-de-expresion/</link>
      <pubDate>Fri, 15 May 2009 16:46:53 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://jorgeikeda.com/2009/05/15/ataque-a-la-libertad-de-expresion/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://jorgeikeda.files.wordpress.com/2009/05/dda30-6a00d8341d9eec53ef01157084ad93970b-pi.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Según esta &lt;a href=&#34;http://www.eluniversal.com.mx/notas/597512.html&#34;&gt;nota&lt;/a&gt; de &lt;em&gt;El Universal&lt;/em&gt; el director general jurídico del gobierno de Veracruz, Noé Geovanni Pérez, solicitó al Instituto Federal Electotal (IFE)  su intervención para quitar el video que parodia al gobernador de Veracruz, Fidel Herrera.  Como buena sirvienta el IFE requirió a la empresa Google propietaria de YouTube para que retirara el video mencionado. El presidente de la comisión de quejas del IFE, Marco Antonio Gómez, dijo: &amp;ldquo;Se trata de evitar simulaciones o campañas paralelas ante la falta de regulación en la materia&amp;rdquo;. Para mayor redundancia  el consejero del IFE, Marco Antonio Baños, opinó que la decisión del IFE es paradigmática y un parteaguas en la forma de revisar la propaganda negra de cara al proceso electoral de 2009.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hoy escuchaba en el radio que sólo China había pedido una medida similar bajo amenaza de retirarle el permiso a la empresa Google para operar en ese país. El IFE compite en censura con el gobierno chino.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este par de ignorantes hijos de vecina, que además nos cuestan una fortuna, se olvidan del principio de legalidad por el cual todo acto de autoridad debe estar debidamente fundado y motivado. No puede estar fundado en ley algo que no está regulado, por lo tanto lo que no está prohibido está permitido. _Nullum crimen, nulla poena sine praevia lege _o como dice el párrafo segundo del artículo 14 de la Constitución Política de los Estados Unidos Mexicanos:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;Nadie podrá ser privado de la libertad o de sus propiedades, posesiones o derechos, sino mediante juicio seguido ante los tribunales previamente establecidos, en el que se cumplan las formalidades esenciales del procedimiento y conforme a las Leyes expedidas con anterioridad al hecho.&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;El video fue retirado por una reclamación de copyright de EMI MUSICAL, S.A. de C.V. Para los lectores de este blog aquí lo pueden ver  hasta que la censura gubernamental nos alcance.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.youtube.com/watch?v=dfiPzbyNhhs&#34;&gt;Fidel Herrera - Rudo y Cursi (Rata y Cursi)&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Adaptarse o morir</title>
      <link>http://jorgeikeda.com/2009/03/31/el-cristalazo-de-rafael-cardona/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Mar 2009 17:38:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://jorgeikeda.com/2009/03/31/el-cristalazo-de-rafael-cardona/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ayer escuchaba en Radio Formula &lt;em&gt;El Cristalazo&lt;/em&gt; de Rafael Cardona. La reflexión que hace el analista político es que la campaña que realiza Acción Nacional desde su página web sin transgredir la legislación electoral tiene éxito. Según la encuesta realizada por &lt;a href=&#34;http://www.berumen.com.mx/PDF/direccion/El%20Universal%20RONDA%20-%202%2027%20marzo%202009.pdf&#34;&gt;Berumen&lt;/a&gt; para El Universal, de febrero a marzo se notan cambios en la preferencia electoral. El PAN pasa de 24.9% de las preferencias a 27.4%, el PRI de 39.9% a 30.3% El PRD de 15.4% pasa a 12.2% de las preferencias electorales. El mayor tránsito en la intención del voto se observa del PRI al PAN con 7.1% de los que en comparación cambiaron su intención de voto del PAN al PRI con 4.3%
Aparentemente esto no es nada nuevo y  forma parte de la contienda electoral, pero se estaría pasando de alto dos innovadores elementos.
1. Los medios utilizados. El PAN utiliza su &lt;a href=&#34;http://www.pan.org.mx/&#34;&gt;página&lt;/a&gt; web para orquestar la campaña de desprestigio en contra del PRI. Sube sus videos a &lt;a href=&#34;http://www.youtube.com/paccionnacional&#34;&gt;YouTube&lt;/a&gt; y cuenta con espacios en &lt;a href=&#34;http://www.myspace.com/accionnacional&#34;&gt;MySpace.com&lt;/a&gt; y otros servicios similares. El PRI hace honra a su petrificada estructura y no puede contrarrestar o no entiende los nuevos medios de comunicación como lo son la web, los blog, las redes sociales, entre otras plataformas utilizadas en internet.
2. El mensaje. Cardona opina que el mensaje del PAN es un sofisma (Razón o argumento aparente con que se quiere defender o persuadir lo que es falso). Aunque el mensaje no sea correcto -o estás con el Presidente o estás con el narcotráfico- las masa lo toman como un argumento válido, por ende, cierto. Esto es muy similar a lo descrito por Vilfredo Pareto con relación al mito; la verdad no destruye al mito.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El hecho de que no se perciba ningún cambio en la élite del PRI, aunado a que el Partido es sumamente exitoso en la reproducción de sus formas, no ayuda en nada al PRI a adaptarse a los cambios sociales, culturales o tecnológicos. En Cuernavaca, por ejemplo, el candidato  a la alcaldía, a pesar de su juventud, es todo un dinosaurio -bebesaurio le dicen-. Si se aplica la teoría de Darwin a lo político, la disyuntiva del PRI es adaptarse o morir.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>No fue Juana ni chona</title>
      <link>http://jorgeikeda.com/2009/02/05/no-fue-juana-ni-chona/</link>
      <pubDate>Thu, 05 Feb 2009 19:22:33 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://jorgeikeda.com/2009/02/05/no-fue-juana-ni-chona/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Cuando militaba en el PAN me acuerdo que las convenciones en las que se elegía a los candidatos eran batallas entre facciones que luchaban para ganar con votos las posiciones en disputa. En una ocasión perdimos por un voto. Otras veces no ganaba el candidato &amp;ldquo;oficial&amp;rdquo; que de una forma u otra contaba con el apoyo del dirigente, pero no de las bases. A esa lucha feroz, despiadada y sin cuartel se le conocía  como democracia porque siempre imperaba la regla sobre la disputa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Actualmente los partidos realizan encuestas entre el electorado y el que queda mejor posicionado se lleva la candidatura. De otra manera se realizan acomodos y movimientos estratégicos dependiendo de los movimientos que realiza el adversario,  como en una partida de ajedrez. El voto de la militancia ya no cuenta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El diario La Unión informaba que para el segundo distrito electoral a nivel federal el PAN había realizado una encuesta. No se necesitaba de una encuesta para conocer el resultado. Aunque se realizaron todos los acomodos, Liborio Román Cruz Mejía es el candidato del PAN al municipio de Jiutepec, Francisco Alva Meraz es el candidato del PAN al municipio de Emiliano Zapata; el conocido comentarista de fútbol va a una diputación pero local.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La candidatura de la diputación federal el PAN se le brindó al ahora diputado de Conveniencia (Convergencia) Jaime Tovar Enríquez. Concuerdo con lo expresado por &lt;a href=&#34;http://es.wikipedia.org/wiki/Alain_Touraine&#34;&gt;Alain Touraine&lt;/a&gt; en _¿Qué es la democracia? _  que los políticos se parecen más entre ellos que al ciudadano de a pie. Ahora el proceso de formación de élites pasa por obtener una diputación local por cualquier partido político para luego brincar al partido en el poder. Antes había que hacer cola, como en las tortillas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sobre los movimientos estratégicos que mencioné, existe el rumor que Arturo Brizio Carter irá como candidato del PAN al distrito en que el doctor Jorge Arizmendi sea candidato por el PRD.  (En la UNAM se comenta que hay doctores sin título y títulos sin doctor, el doctor Arizmendi se encuentra en el segundo supuesto). Este individuo fue candidato perdedor del PRI, para luego apoyar al PAN y terminar siendo candidato del PRD. &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Alexis_de_Tocqueville&#34;&gt;Tocqueville&lt;/a&gt; decía que la democracia logra la apatía de los ciudadanos y que individuos mediocres sin ninguna cualidad lleguen al poder. En Morelos gracias a nuestro gobierno de avanzada estamos alcanzando los ideales de Tocqueville. ¡En hora buena!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Videocracia mata democracia</title>
      <link>http://jorgeikeda.com/2009/01/26/videocracia-mata-democracia/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Jan 2009 16:59:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://jorgeikeda.com/2009/01/26/videocracia-mata-democracia/</guid>
      <description>&lt;p&gt;[caption id=&amp;ldquo;&amp;rdquo; align=&amp;ldquo;aligncenter&amp;rdquo; width=&amp;ldquo;140&amp;rdquo; caption=&amp;ldquo;Homo videns&amp;rdquo;]&lt;a href=&#34;http://www.taurus.santillana.es/ld.php?id=307&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://www.taurus.santillana.es/upload/portadas/2005/8430602739.jpg&#34; alt=&#34;Homo videns&#34; /&gt;&lt;/a&gt;[/caption]
Como analogía a la frase  &amp;ldquo;dinero mata carita&amp;rdquo;, la videocracia descrita por Giovanni Sartori en su obra &lt;em&gt;Homo videns: la sociedad teledirigida&lt;/em&gt; está matando a la democracia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No estoy de acuerdo en que los mayores partidos políticos, con excepción del PRI, los comités ejecutivos nacionales están reservando cada vez más candidaturas para designar candidatos desde las alturas de sus puestos. En el caso del PAN me aventuraré a arrojar dos hipótesis sobre  la mesa; o los electores panistas están en la minoría de edad y por esa razón los candidatos deben ser designados por el Gran Elector o los mapaches del PAN superan con creces en mapachería electoral a los del PRI o sus discípulos del PRD.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En la segunda hipótesis puede ser que los candidatos elegidos por métodos no muy democráticos no sean del agrado del CEN del PAN o las elecciones internas sean impugnadas ante el Tribunal Electoral del Poder Judicial de la Federación.  Por esa razón me inclino por la segunda hipótesis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El segundo distrito federal en Morelos está conformado por los municipios de Jiutepec, Temixco y Emiliano Zapata. Este distrito fue reservado por el CEN del PAN con objeto de designar al candidato. Se supone que la elección interna se realizó con una encuesta de popularidad entre el comentarista de fútbol en la televisión &lt;a href=&#34;http://www.esmas.com/losbrizio/biografias/620433.html&#34;&gt;Arturo Brizio Carter&lt;/a&gt;, Liborio Román y Francisco Alba (fuente: La unión de Morelos del 26 de enero de 2009).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¿Quién cree ud que será el candidato? La videocracia está matando a la democracia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nota explicativa: El fútbol es la mayor religión en México. Los domingos religiosamente pido a Zeus otorgue el kidos a los PUMAS.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>