<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>General on De die in diem</title>
    <link>http://jorgeikeda.com/categories/general/index.xml</link>
    <description>Recent content in General on De die in diem</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <copyright>&amp;copy; &lt;a href=&#34;https://github.com/freebot&#34;&gt;Jorge Ikeda&lt;/a&gt; 2017</copyright>
    <atom:link href="http://jorgeikeda.com/categories/general/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Dulce bellum inexpertis</title>
      <link>http://jorgeikeda.com/2011/12/23/dulce-bellum-inexpertis/</link>
      <pubDate>Fri, 23 Dec 2011 20:52:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://jorgeikeda.com/2011/12/23/dulce-bellum-inexpertis/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El propósito de este post era otro, iba a escribir un comentario sobre la lectura de &amp;ldquo;Constitucionalismo, globalización y derecho&amp;rdquo; de Manuel Atienza, pero encontré una reflexión de Luigi Ferrajoli en el artículo &amp;ldquo;Derecho y Democracia en el pensamiento de Norberto Bobbio&amp;rdquo; publicado en Doxa No. 28 (2005).
Luigi Ferrajoli menciona los nexos que Bobbio establece entre democracia y derecho, derecho y razón, y razón y paz. En la primera relación, se puede tener derecho sin democracia, pero no al revés. La democracia es un conjunto de reglas que aseguran el poder de la mayoría a la vez que garantizan la paz, la igualdad y los derechos humanos.
De la misma forma en que la democracia es una construcción jurídica, el derecho es una construcción racional.
La paz, al igual que el derecho, es una creación artificial. La inclinación natural del hombre es a la guerra; y para evitarla, Bobbio cita a Hobbes, el hombre crea al Estado; &amp;ldquo;precisamente porque satisface una exigencia elemental del hombre, son los hombres mismos quienes lo quieren y le dan vida mediante un acuerdo recíproco.&amp;rdquo;
Bobbio se pregunta cómo se construye y garantiza la paz, y responde;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;... a través del derecho, cuyo “fin exclusivo” es la paz y precisamente garantizando los derechos humanos –el derecho a la vida, las libertades fundamentales, los derechos sociales a la supervivencia– cuyas violaciones en todo el
mundo son la causa principal de la violencia, de las guerras, del terrorismo.&#34;&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;El comentario viene a propósito de la situación de violencia que se vive en México. Hoy día los diarios nacionales dan cuenta de una matanza irracional provocada por unos sicarios que borrachos montaron un falso retén militar. Cuentan las crónicas periodísticas que detuvieron una camioneta cargada de verduras y asesinaron a los tres tripulantes. Con una granada mataron a otro que no se sabe si pasaba por ahí o no respetó el alto que los borrachos indicaron. Después los malvivientes detuvieron un autobús de pasajeros con la supuesta intención de asaltarlo y terminaron matando a dos. Luego balacearon otro autobús de pasajeros con el resultado material de cuatro muertos. Y el chofer de un tercer autobús de pasajeros que se detuvo a ayudar,  encontró el mismo destino. Finalmente el ejército acudió al llamado de auxilio y contribuyó a la matazón con cinco sicarios que borrachos, una navideña noche de diciembre, salieron a jugar a &amp;ldquo;los policías y los ladrones&amp;rdquo; matando a once inocentes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ferrajoli concluye sobre Bobbio que:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;Él nos enseñó que el derecho es un producto de los hombres y por tanto de la política, no de otro modo que la democracia y la paz, que están modeladas y garantizadas por el derecho. Éste no es nunca una entidad natural, sino antes bien un artificio elaborado por nuestra razón y por nuestras teorías. Y es por eso por lo que nosotros lo interpretamos, lo defendemos y, sobre todo, lo proyectamos, lo construimos y lo transformamos. Y la responsabilidad de ello nos atañe a todos, como ciudadanos pero también como juristas y como filósofos.&#34;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;La guerra es dulce para quienes no la han vivido; la cita fue incluída por Erasmo en sus &amp;ldquo;Adagios&amp;rdquo; (véase &lt;em&gt;Erasmo de Rotterdam&lt;/em&gt; de Stefan Zweig).  Todos podemos estar de acuerdo en el combate a la delincuencia, en lo que no estamos de acuerdo es en que la violencia se combata con más violencia. La paz, la democracia y los derechos humanos sólo se alcanzan por medio del derecho.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>In dubio pro idiota</title>
      <link>http://jorgeikeda.com/2011/12/09/in-dubio-pro-idiota/</link>
      <pubDate>Fri, 09 Dec 2011 08:30:38 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://jorgeikeda.com/2011/12/09/in-dubio-pro-idiota/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.jorgeikeda.com/wordpress/wp-content/uploads/2011/12/Loret_guerra_sucia1.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://www.jorgeikeda.com/wordpress/wp-content/uploads/2011/12/Loret_guerra_sucia1-300x175.png&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
En la Feria Internacional del Libro cuestionaron a Enrique Peña Nieto sobre los tres libros que habían marcado su vida. El candidato del PRI citó la Biblia, y luego dijo que leyó algo que por su vocación política alimentaba su espíritu; &amp;ldquo;&lt;em&gt;La silla del águila&lt;/em&gt;, de Krauze&amp;rdquo;.
Para Jesús Silva-Herzog Márquez el problema no  fue que Peña Nieto errara al citar la obra de Carlos Fuentes, sino que sus asesores no anticiparon la pregunta &amp;ldquo;y dejaron al producto vacío&amp;rdquo;. Su mayor debilidad, según Silva-Herzog, lo imprevisto. No se aparta del libreto.
Álvaro Delgado da cuenta de la anécdota de  Manuel Espino, quien al regalar a Peña Nieto su libro &lt;em&gt;Señal de alerta&lt;/em&gt;, este último confesó que no le gustaba leer y que daría el libro a sus asesores para que le prepararan tarjetas con lo más importante.
Si los asesores hacen el trabajo intelectual, ¿qué hace Peña Nieto? Actúa.
El penoso intento de Televisa por defender a Peña Nieto puso en evidencia la autoría del producto. Vicente Fox llegó a ser Presidente porque se vendió como producto y también fue un producto vacío.
Carlos Loret denunció la guerra sucia en contra de la mayor producción de Televisa, un &lt;em&gt;reality&lt;/em&gt; que abarca el asalto televisado al poder. Loret implicó que &amp;ldquo;alguien&amp;rdquo; utiliza un mensaje del novio de Paulina Peña Pretelin,  reenviado por ella, para atacar al candidato. A través del citado mensaje, la hija de Peña Nieto mandó &amp;ldquo;un saludo a toda la bola de pendejos, que forman parte de la prole y solo critican a quien envidian!&amp;hellip;&amp;rdquo; (sic). En la columna Loret también sospechó de una campaña orquestada y financiada por &amp;ldquo;alguien&amp;rdquo; y quienes escriben sobre el asunto sólo podrían hacerlo por encargo (así como yo, por encargo de pepe &amp;ldquo;el grillo&amp;rdquo;).
En el programa televisivo &lt;em&gt;Tercer Grado&lt;/em&gt;, Adela Micha consideró que no es importante que el candidato lea. ¿Y la campaña institucional a favor de la lectura?
Arturo Aguirre publicó en su muro de &lt;em&gt;Facebook&lt;/em&gt; un artículo del blog &lt;em&gt;Opinionator&lt;/em&gt; y que publica &lt;em&gt;The New York Times&lt;/em&gt;. El autor del blog, Gary Gutting, da un interesante punto de vista sobre la relación entre los intelectuales y los políticos. Los intelectuales señalan lo que se tiene que saber; cómo funciona la naturaleza y la sociedad, qué ocurrió en el pasado, cómo elaborar conceptos y cómo apreciar el arte y la literatura. Gutting considera que el norteamericano desconfía de los intelectuales y no los considera apropiados para el poder.   De tal forma que los políticos no necesitan convertirse en intelectuales, pero sí llevar vidas intelectuales. Los políticos necesitan conocer los conceptos de la economía para poder comunicarse con los economistas. El sentido común es útil para resolver los problemas de la vida diaria, pero inútil cuando se trata de dar respuesta a los complejos problemas de la sociedad. Entonces, los líderes deben ser inteligentes consumidores de opiniones expertas.
Roberto Calasso cita a Stendhal, el mayor cronista de Napoleón. Talleyrand   tenía una casa entre el río Sena y el Bois de Boulogne, un parque al que sólo se iba a pasear. Talleyrand   convenció a Napoleón de cazar jabalíes en el Bois de Boulogne y envió al criado a comprar dos cerdos negros y a soltarlos en el parque. Napoleón pasó horas persiguiendo al cerdo y el criado, a punto de ser descubierto, reveló que se trataba de un cerdo y no de un jabalí. Napoleón regresó montado en cólera. Aún así, Talleyrand    persuadió a Napoleón de probar suerte con los conejos y de nueva cuenta mandó al criado a conseguir cincuenta conejos al mercado y a soltarlos en el parque. Cuando Napoleón llevaba treinta conejos cazados, el criado confesó que se trataba de conejos mansos y no silvestres. Napoleón tardó más de seis meses en reconciliarse con Tayllerand y amenazó a éste en caso de ocurrírsele contar tan peculiar anécdota.
De la misma forma en que Napoleón aparentó pasar por experimentado cazador, Enrique Peña Nieto quiso pasar por intelectual.  Talleyrand   debió haber llorado de la risa a costa de  Napoleón. En el Twitter leí que @EPN es uno de esos tontos que ha escrito más libros de los que ha leído.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Castigat ridendo mores</title>
      <link>http://jorgeikeda.com/2011/11/15/castigat-ridendo-mores/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Nov 2011 21:39:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://jorgeikeda.com/2011/11/15/castigat-ridendo-mores/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Con motivo del onomástico de José Luis Urióstegui, el ex Secretario de Turismo del Estado; Marcos Manuel Suárez Gerard, expresó públicamente sus &amp;ldquo;felisidades&amp;rdquo; a través de su cuenta en Twitter. Tan peculiar modo de expresar su regocijo fue motivo de escarnio público.
Humberto Lara, quien apoya al susodicho para que obtenga la candidatura del PAN a la alcaldía de Cuernavaca, convocó a participar en una encuesta por Facebook y en la misma encuesta comenté que si Marcos Manuel Suárez no sabía escribir, mucho menos gobernar.
Además de los burlones comentarios sobre las licencias literarias del ex funcionario, recibí el siguiente correo de una persona que se hace llamar &amp;ldquo;Lic Gustavo Nuñez Perez&amp;rdquo; (así, sin acentos. Tampoco entiendo porqué algunas personas utilizan el Lic como si se tratara de un título nobiliario).&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;Buen día Jorge, me da mucha tristeza que gente como tu pueda poner comentarios ofensivos hacia otros candidatos y es aun más triste que conociendo al candidato por el que tu votaste el señor francisco Valverde puedas creer que el si sabe gobernar acaso, el ha tenido un puesto público? Mejor amigo te invito a que primero te informes, conozcas a las demás propuestas y tomes una decisión y no sea como las toman los priistas que tanto criticamos en el PAN de: “yo apoyo a un candidato por que es amigo mío o el compadre de mi amigo es amigo del candidato”
Amigo no hay que escupir al cielo todos necesitamos de alguien algún día te mando un saludo y buena semana y te aconsejo que pienses antes de escribir algo que moleste a la gente, un saludo&#34;&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Me parece innecesario aclarar que no voté por Francisco Valverde porque sea mi amigo, sino porque a causa del conflicto generado por el fallido intento de construir un segundo piso sobre la avenida Plan de Ayala, luchamos junto a otros cuernavaquenses porque no se destruyera la imagen de nuestra bella ciudad. A partir de esa lucha social Pancho Valverde se dedicó a crear un proyecto viable para Cuernavaca y de esta manera surgió la asociación civil &amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://www.porlaciudadquequeremos.com/&#34;&gt;Por la ciudad que queremos&lt;/a&gt;&amp;rdquo;.
&lt;a href=&#34;http://www.jorgeikeda.com/wordpress/wp-content/uploads/2011/11/35287_410547044517_747389517_4274538_1880877_n.jpg&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://www.jorgeikeda.com/wordpress/wp-content/uploads/2011/11/35287_410547044517_747389517_4274538_1880877_n-300x225.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
Ni Marcos Manuel Suárez, ni ningún otro distinguido panista apoyó la lucha en contra del proyecto del alcade priísta de Cuernavaca (por cierto, mi estimado &amp;ldquo;Lic&amp;rdquo;, cuando dices &amp;ldquo;gente como tu&amp;rdquo;, &amp;ldquo;tú&amp;rdquo; se acentúa, etcétera).
Lo que sí le puedo contestar al &amp;ldquo;Lic Gustavo Nuñez Perez&amp;rdquo; es que cuando Marcos Manuel Suárez Gerard era Secretario de Turismo del Estado, una amiga que trabajaba para dicha secretaría me consultó sobre la renuencia de sus superiores para aceptar la renuncia que le habían pedido. ¿Quién los entiende? Y no querían aceptar la renuncia ni darle el correspondiente finiquito a menos que firmara unos papeles que la involucraban en actos de corrupción y que al mismo tiempo exculpaban a sus superiores, entre ellos, Marcos Manuel Suárez Gerard. La situación, además de causar risa, causaba asombro, pues hasta donde sabía el artículo primero de la Constitución prohíbe la esclavitud. (Pero ¿qué va a saber el secretario de la Constitución?) Tuve que apersonarme y acompañar a esta persona con la representación legal que me otorgó para que en ejercicio del derecho de petición aceptaran la involuntaria renuncia.
Así que le doy toda la razón al &amp;ldquo;Lic Gustavo Nuñez Perez&amp;rdquo;, si por experiencia en cargos públicos entiende corrupción, Marcos Manuel Suárez la tiene toda y mi amigo Pancho Valverde, ninguna.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Certis rebus certa signa praecurrunt</title>
      <link>http://jorgeikeda.com/2011/10/27/certis-rebus-certa-signa-praecurrunt/</link>
      <pubDate>Thu, 27 Oct 2011 19:55:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://jorgeikeda.com/2011/10/27/certis-rebus-certa-signa-praecurrunt/</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;México es un país con inmensos recursos, con clases medias desarrolladas, un país donde vino la democracia, y sin embargo lo que hay en México es, hoy día, un problema monstruoso de delincuencia que tiene que ver con las mafias del narcotráfico&#34;.&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;El 8 de octubre el diario &lt;em&gt;Reforma&lt;/em&gt; publicó una nota sobre la entrevista que Enrique Krauze realizó a Mario Vargas Llosa con motivo de los festejos por el décimo aniversario de la publicación &lt;em&gt;Letras Libres&lt;/em&gt; en España. El diagnóstico de Vargas Llosa no puede ser más desalentador:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
La lucha emprendida con gran coraje del Gobierno mexicano contra las mafias ha fracasado estrepitosamente; las mafias da la impresión de que ganan; la violencia que ellas imponen es la que está en la actualidad&#34;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Y de  manera desafortunada esta situación beneficia al &amp;ldquo;detestado y detestable PRI&amp;rdquo;, pues las encuestas muestran una tendencia favorable a este instituto político. El regreso del PRI  a Los Pinos no significa, por sí mismo,  un retroceso en el avance democrático del país. Son los retrógradas que retoman el poder quienes buscan restaurar un caduco sistema político en el que se privilegiaron los acuerdos, así fuera entre narcotraficantes y políticos, por encima del Estado de Derecho. Enrique Krauze describe el sistema político de la siguiente manera:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;Era un sistema de control completo, político y policial, en el cual el sistema de justicia no tenía nada que ver; no era un Estado de derecho, y al venir la democracia hubo un proceso de descentralización centrífugo y el poder volvió a los Estados, a los gobiernos municipales y estatales, pero también volvió a los malos, a aquellos que operaban en combinación con los políticos locales y que ahora se dan cuenta de que ante un Estado débil ellos pueden volverse los viejos y los nuevos caciques de su lugar&#34;&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;El debilitamiento del Estado y del poder del Presidente de la República fueron procesos paralelos; el primero como consecuencia de un liberalismo malentendido  y el segundo como producto del proceso de democratización del país.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Existía la creencia de que a medida que disminuía la esfera pública o las facultades del Estado aumentaba la esfera privada de derechos individuales; la realidad le da la razón a Émile Durkheim quien pregonaba que el individuo no puede gozar de estos derechos sin un Estado fuerte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por otra parte, Norberto Bobbio explica que la democratización trae como consecuencia la descentralización del poder y el surgimiento de varios centros de poder o poliarquía. El poder se vuelve difuso y desaparece la figura del otrora omnipotente Presidente de la República. Cuando el Presidente Ernesto Zedillo no pudo derrocar al cacique Roberto Madrazo Pintado, se evidenció el cambio que Krauze comenta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aunque quisiera creer que las condiciones histórico-sociales no permitirían el retorno de la &amp;ldquo;dictadura perfecta&amp;rdquo; o como Lech Walesa lo ilustra: &amp;ldquo;es fácil hacer una sopa de pescado en un acuario; pero imposible hacer un acuario a partir de una sopa de pescado&amp;rdquo;  El pesimismo me domina y tal cual Bobbio lo describe; las instituciones del Estado liberal que permiten la democracia -libertad de expresión, prensa, asociación y reunión-  también permiten su destrucción.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vivimos la inevitabilidad de la tragedia griega; lo que los actores hagan no importa,  siempre terminan cumpliéndose los designios del oráculo de Delfos.  La oposición del PRI a la   reelección -y a la rendición de cuentas a través de la misma reelección-  fue tan sólo una muestra de las bonitas sorpresas que el PRI tiene preparadas  a la vuelta de la esquina. Ciertos signos preceden ciertos eventos.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Quis custodiet ipsos custodes</title>
      <link>http://jorgeikeda.com/2011/10/07/quis-custodiet-ipsos-custodes/</link>
      <pubDate>Fri, 07 Oct 2011 03:25:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://jorgeikeda.com/2011/10/07/quis-custodiet-ipsos-custodes/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En su aportación a la obra _ [Re]pensar a Bobbio_, Jesús Orozco y Javier Ortiz dicen que para Bobbio la publicidad de los actos de poder es el verdadero momento del cambio en la transformación del Estado absoluto al moderno Estado de derecho. Es un principio ético y político el que los hechos de la política sean expuestos a la luz pública.
En la autocracia la regla es la reserva y lo público se torna privado. En la democracia los actos de poder deben ser abiertos al escrutiño público. El derecho de acceso a la información, que Bobbio consideraba un derecho humano, tiene su correlativo en el deber de informar.
Bobbio conocía el problema del ciudadano apático y otro problema que tiene como origen la complejidad de la sociedad. Parece que la democracia se hizo para sociedades simples. Si las sociedades industriales dependen del gobierno de expertos, entonces los ciudadanos no tienen cabida en ellas.
Ya se comentó en el blog cómo el ayuntamiento de Cuernavaca considera a sus ciudadanos  tontos y provee la información que se le solicita bajo ese supuesto. Según Bobbio, ésta sería la única excepción a la intervención del Estado en la esfera individual o un caso de tutela justificada; ayudar al ciudadano alcanzar su nivel de incompetencia.  El ciudadano se vería obligado a invertir tiempo en algo que no trae beneficios aparentes, por lo que se cae de nueva cuenta en el problema del ciudadano apático.
Dentro de las promesas no mantenidas la democracia, Valentina Pazé comenta la promesa del ciudadano educado frente a  la desastrosa realidad del ciudadano apático y añade el problema del ciudadano corrupto; dispuesto a vender su voto al mejor postor. Mill decía que quien estuviera dispuesto a sacrificar su libertad para garantizar el sustento, no merecía uno ni el otro.
Para John Stuart Mill la libertad estaba reservada para quien estuviera en plenitud de sus facultades, incluso justifica el despotismo:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;El despotismo es una forma legítima de gobierno cuando se tiene que ver con bárbaros, con tal de que el fin sea su progreso y los medios sean justificados por su efectiva consecución&#34;&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Pero, ¿quién justifica el fin y quién la conformidad de los medios al fin? Por esa razón temo la vuelva del PRI al poder. Todavía no gana la Presidencia y ya se percibe la simulación. Carlos Loret, en su columna de hoy comenta sobre Veracruz y describe el intento del gobernador Duarte por ocultar lo que pasa en la entidad. Duarte opera bajo las reglas del pasado y culpa a las malditas redes sociales de todas sus desgracias. La solución es simple; matar al mensajero.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Justicia, Validez y Eficacia</title>
      <link>http://jorgeikeda.com/2011/09/13/justicia-validez-y-eficacia/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Sep 2011 17:29:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://jorgeikeda.com/2011/09/13/justicia-validez-y-eficacia/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El segundo capítulo de la_ Teoría General del Derecho_ de Norberto Bobbio se titula &amp;ldquo;Justicia, Validez y Eficacia&amp;rdquo;. Bobbio pensaba que el número tres era el número filosófico por excelencia y hacía sus clasificaciones de tres elementos.
Como se ha discutido en este blog, el elemento de la vigencia que introduce García Máynez a la discusión, no ayuda en nada y sí estorba bastante.   La vigencia entendida como validez, se confunde con la vigencia &lt;em&gt;strictu sensu&lt;/em&gt; y da como resultado leyes vigentes no vigentes, en lugar de vigentes pero no válidas.
Dice Bobbio que estos tres criterios de valoración de una norma generan distintos problemas, como lo son:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Una norma puede ser justa sin ser válida. Por ejemplo; el derecho natural que no sea positivo.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Una norma puede ser válida sin ser justa. El ejemplo es la esclavitud, cuando existía, porque la norma era injusta pero válida.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Una norma puede ser válida sin ser eficaz. Bobbio pone el ejemplo de las leyes que prohibieron el alcohol en los Estados Unidos de América.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Una norma puede ser eficaz sin ser válida. Como ejemplo; las normas sociales de conducta.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Una norma puede ser justa sin ser eficaz. &amp;ldquo;Si es verdad que muchas normas de justicia no son válidas, con mayor razón tampoco son eficaces&amp;rdquo;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Una norma puede ser eficaz sin ser justa. El que una norma sea respetada no demuestra su justicia.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;De los criterios señalados, Bobbio señala un amplio campo de acción para la filosofía del derecho. El problema de la justicia, como fin social del ordenamiento jurídico da como resultado la concepción de la teoría de la justicia. El problema de la validez plantea la distinción entre el ordenamiento jurídico y los otros ordenamientos normativos,  no por los fines, como el de justicia que se mencionó, sino por los medios para conseguir los fines; éste da como producto la teoría general del derecho. Y el problema de la eficacia se lo plantea como objetivo la sociología jurídica.
Bobbio cita a Eduardo García Máynez para quien, desde el perspectivismo jurídico, por derecho entiende: &amp;ldquo;el derecho formalmente válido, el derecho intrínsicamente válido y el derecho positivo o eficaz&amp;rdquo;. El primero hace referencia al derecho que la autoridad considera válido, el segundo al derecho justo y el tercero al derecho que &amp;ldquo;efectivamente determina la vida de una sociedad en un determinado momento histórico&amp;rdquo;. Y esta clasificación encuentra su correspondencia con los criterios comentados por Bobbio: en la validez, justicia y efectividad.
Bobbio también cita a Julius Stone, de quien dice es el alumno más autorizado  -quien sabe si predilecto- de Roscoe Pound. Stone divide el derecho en: 1) jurisprudencia analítica, 2) jurisprudencia crítica o ética y 3) jurisprudencia sociológica. De nueva cuenta el criterio de Stone coincide con el comentado por Bobbio.
Finalmente Bobbio cita al iusnaturalista Alfred Von Verdross para quien hay tres formas de aproximarse al derecho; desde el punto de vista ideal (justicia), desde el punto de vista formal (validez) y de cumplimiento práctico (eficacia).&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
El sociólogo con sus medios puede comprender solo la eficacia del derecho; el teórico del derecho, solo la forma del derecho y la conexión intrínseca de las normas positivas, mientras el filósofo moral (el teórico del derecho natural) se interesa solamente por la justicia ética de las normas jurídicas y por su obligatoriedad interna.&#34;&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Bobbio concluye que esta clasificación no debe ser entendida como compartimentos estancos, sino como tres aspectos de un mismo problema. Critica a quienes reducen la validez a la justicia de las normas (iusnaturalismo) a quienes reducen la justicia a la validez de las normas (positivismo jurídico) y a quienes reducen la validez a la eficacia de las normas, como la jurisprudencia estadounidense.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Constructivismo jurídico epistemológico</title>
      <link>http://jorgeikeda.com/2011/09/09/constructivismo-juridico-epistemologico/</link>
      <pubDate>Fri, 09 Sep 2011 22:13:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://jorgeikeda.com/2011/09/09/constructivismo-juridico-epistemologico/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.jorgeikeda.com/wordpress/wp-content/uploads/2011/09/435px-Don_Quijote_and_Sancho_Panza.jpg&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://www.jorgeikeda.com/wordpress/wp-content/uploads/2011/09/435px-Don_Quijote_and_Sancho_Panza-217x300.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dice Roberto Calasso en su obra &lt;em&gt;K&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;Entonces formaba parte del saber común -y  no sólo de aquellos pocos que se retiraban en soledad a leer novelas de aventuras y a fantasear sobre ellas- el hecho de que la vida era ante todo la espera de ser poseído por otras voces, que imponían toda felicidad y todo luto.&#34;&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Y es el caso de encontrarme poseído por un artículo titulado &amp;ldquo;Inteligencia artificial, derecho y e-justice&amp;rdquo; de Enrique Cáceres y que se puede encontrar en el &lt;a href=&#34;http://www.juridicas.unam.mx/publica/rev/boletin/cont/116/inf/inf12.htm#N3&#34;&gt;Boletín Mexicano de Derecho Comparado&lt;/a&gt;.
El constructivismo epistémico se propone superar los obstáculos del positivismo jurídico.
El positivismo jurídico sostiene que el derecho está constituido por normas que derivan del órgano legislativo, que al estar contenidas en enunciados lingüísticos pueden ser conocidas por todos y por tanto son objetivas. Por el razonamiento lógico se puede aplicar imparcialmente y esto se relaciona con el concepto de justicia. El problema radica en que los mismos positivistas reconocen que no es todo el derecho, existen además las intepretaciones de la doctrina, la jurisprudencia o las decisiones de los jueces.
Según Cáceres, lo que ha derrumbado la epistemología empirista es la nueva filosofía que en palabras de Einstein dice: &amp;ldquo;no es cierto que la realidad determine nuestras teorías, son más bien nuestras teorías las que determinan lo que podemos &amp;ldquo;ver&amp;rdquo; en la realidad.&amp;rdquo;
Y el autor del citado artículo pone como ejemplo a Tycho y a Kepler observando el amanecer, a pesar de que ambos ven el mismo evento; Kepler interpreta que es el sol el que está fijo y la tierra en movimiento y Tycho piensa que la tierra está inmóvil y es el sol el que está en movimiento.
Cáceres critica que el positivismo normativista no da cuenta de la incidencia del derecho en &amp;ldquo;los procesos de construcción social de la realidad&amp;rdquo;, que los operadores jurídicos (abogados, notarios, jueces, etcétera) no se conducen por enunciados normativos, &amp;ldquo;sino por las estructuras cognitivas que emergen a partir del procesamiento de información que realizan con esos enunciados.&amp;rdquo;
Y estas estructuras las construyen a partir de distintos insumos cognitivos que son: &amp;ldquo;las decisiones de los tribunales federales previas, las definiciones proporcionadas por la doctrina jurídica, los argumentos y contra-argumentos de las partes, las pruebas, etcétera.&amp;rdquo;
De esta forma, los operadores jurídicos no contemplan  la norma jurídica como incisos, fracciones o artículos, es decir, &amp;ldquo;bloques discursivos aislados&amp;rdquo; sino que &amp;ldquo;construyen las normas jurídicas aplicables al caso mediante &amp;ldquo;constelaciones normativas&amp;rdquo; derivadas de la conexión realizada entre diferentes enunciados que incluso pueden encontrarse dispersos en leyes diferentes.&amp;rdquo;
Parece que se abandona la ley objetiva, se pasa al sujeto y se analiza cómo el sujeto construye la realidad a partir de lo que logra entender por norma jurídica. Y Cáceres afirma que, en ese sentido, la norma jurídica es &amp;ldquo;la estructura emergente de la condensación de los enunciados que componen la constelación.&amp;rdquo; Y este proceso lo abarca todo, pues hasta &amp;ldquo;los enunciados aislados suelen pasar por procesos constructivistas para la determinación de su significado.&amp;rdquo;
En el sitio de Horacio Potel (cerrado por la censura) había leído algunos textos de Jaques Derrida que mostraban como la realidad está construida por palabras y si está realidad no gusta, pues se puede deconstruir y construir una distinta. Esta idea se notaba en la literatura y en especial la veía reflejada en los maravillosos textos de Stanislaw Lem, pero ¿en el derecho? ¿Cómo el constructivismo podía influir en el rígido derecho positivo?
Otro ejemplo que utiliza Cáceres ejemplifica lo que ha querido decir, se observa dos grupos de individuos armados, unos resguardados en una casa y los otros tratando de entrar.  Al calor de la refriega, ambos grupos sufren bajas y al final unos son encarcelados y otros condecorados. Resulta que unos eran policias encubiertos y otros malechores, pero ésto no se puede ver a simple vista, depende de &amp;ldquo;los constructos correspondientes a &amp;ldquo;policía&amp;rdquo; así como sus facultades, obligaciones, etcétera.&amp;rdquo;
Volviendo a Calasso y a la analogía, se puede ver la historia de Don Quijote de la Mancha con los ojos de un loco, pero es Sancho Panza el que crea al Quijote para no volverse loco con las historias de caballeros y de andanzas.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;Don Quijote es sólo un títere, encargado de sufrir los fantasmas de Sancho Panza, que caen sobre él y lo sacuden. Sancho Panza se sienta y reflexiona. Mira con afecto a aquella criatura convulsa y febril que ha lanzado al mundo y a la literatura simplemente para poder apartarse y respirar.&#34; &lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>corruptio optimi pessima</title>
      <link>http://jorgeikeda.com/2011/09/01/corruptio-optimi-pessima/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Sep 2011 00:06:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://jorgeikeda.com/2011/09/01/corruptio-optimi-pessima/</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;
Garantizaré cero corrupción en la administración, con la creación de Consejos Ciudadanos, brindándote un servicio con valores, y calidad humana.

Trasparentaré todos los procesos de la administración, para que los puedas consultar por internet y accedas a todo tipo de información que necesites; garantizando una administración transparente y honesta.

Impulsaré mecanismos para atenderte de manera personal, sin tantas vueltas y en una sola ventanilla para que realices tus trámites en el menor tiempo posible.

Implementaré la Afirmativa Ficta en la Secretaría de Desarrollo Urbano para la expedición de permisos que no duren más de 30 días.&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Esta es la propuesta &amp;ldquo;Cero corrupción&amp;rdquo; de Fernando Larrazabal, candidato del PAN a la alcaldía de Monterrey y se puede encontrar en su sitio &lt;a href=&#34;http://www.larrazabal.org.mx/KEZDvCREUDTDrDtCiDvCDEaDxCmECC&#34;&gt;larrazabal.org &lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lord Acton dijo que el poder corrompe y el poder absoluto corrompe absolutamente. Cuando buscaba la cita de lord Acton me encontré con el &lt;a href=&#34;http://liberal-venezolano.net/2006/01/27/el_poder_corrompe&#34;&gt;blog&lt;/a&gt; del liberal venezolano quien dice que &amp;ldquo;uno de los principios fundamentales del comportamiento humano es que cada persona actúa de manera intencional para satisfacer sus propios intereses primero, cualesquiera que estos sean.&amp;rdquo; Y eso ya lo había dicho &lt;a href=&#34;http://www.jorgeikeda.com/wordpress/?p=2889&#34;&gt;San Agustín&lt;/a&gt;: “Quod amplius nos delectat, secundum id operemur necesse est” (Actuamos necesariamente según lo que nos deleite más.) Sin embargo, el blog del liberal venezolano comenta que los liberales son más realistas, pues &amp;ldquo;reconocemos que el método de elegir a un tirano es irrelevante, en la medida que se le están entregando poderes para subyugar a otros&amp;rdquo;.
En el PRI la corrupción no era algo nuevo, era su &lt;em&gt;modus operandi&lt;/em&gt;. En el PRD observamos al representante de AMLO echando mano al fruto de la corrupción. Es una desgracia para el PAN ver al hermano del Alcalde de Monterrey llevarse fajos de billetes producto de la supuesta venta de quesos y mezcal de Oaxaca, pero sospechamos que los fajos de billetes eran un pago correspondiente a la extorsión por la amenaza de clausura.
Una nota del periódico El Norte (contenido restringido) reproduce el dicho del abogado:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;&#34;(Él comercia) productos regionales de Oaxaca, quesos, alcohol, bebidas alcohólicas, mezcal, productos típicos de la región. Como él juega y apuesta a veces gana, a veces pierde, él estima (que el dinero) debiera proceder (de algún premio)&#34;.&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Ahora entiendo porqué Tomás Moro desterró a los abogados de su &lt;em&gt;Utopía&lt;/em&gt;: “Ellos no tienen abogados entre sí, porque los consideran la clase de personas cuya profesión es desvirtuar las cosas”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si se quiere encontrar a los culpables de la tragedia del Casino Royale, no sólo se debe buscar entre los autores materiales, sino  también entre quienes promovieron la ilegalidad a través de la corrupción. Lo peor es que se corrompa lo mejor.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Contradictorius</title>
      <link>http://jorgeikeda.com/2011/08/30/contradictorius/</link>
      <pubDate>Tue, 30 Aug 2011 19:07:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://jorgeikeda.com/2011/08/30/contradictorius/</guid>
      <description>&lt;p&gt;La búsqueda de los téminos &amp;ldquo;transparencia&amp;rdquo; y &amp;ldquo;Cuernavaca&amp;rdquo;en Google da como resultado noticias contradictorias. Por un lado, el sitio &lt;a href=&#34;http://www.morelosmereceganar.com/cumple-gobierno-de-cuernavaca-con-la-transparencia-en-la-informacion-publica&#34;&gt;&amp;ldquo;Morelos Merece Ganar&amp;rdquo;&lt;/a&gt; patrocinado por el hermano gemelo del edil dice:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;Desde su inicio, el Ayuntamiento de Cuernavaca, mantiene un compromiso ineludible con la transparencia en la información pública, lo que queda plenamente demostrado con la calificación de 9.2 otorgada en la última revisión trimestral por el Instituto Morelense de Información Pública y Estadística, afirmó la contralora municipal, Aracely González Verazaluce .&#34;&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Y por el otro, una &lt;a href=&#34;http://www.oem.com.mx/elsoldecuernavaca/notas/n2200855.htm&#34;&gt;nota&lt;/a&gt; del día 25 de agosto de 2011 del periódico El Sol de Cuernavaca dice:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
El Instituto Morelense de Información Pública y Estadística (IMIPE) realizó una evaluación a los 33 municipios desde que inició su gestión a la fecha para conocer el cumplimiento en materia de acceso a la información, dando como resultado que los tres municipios con mayor puntaje son Jantetelco, Yautepec y Mazatepec; en tanto que los más renuentes siguen siendo Cuernavaca y Zacatepec, sin dejar de lado el caso de Jiutepec que cuenta con una controversia constitucional para evitar ser evaluado.&#34;&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Otra nota del Diario de Morelos del día 21 de marzo de 2011 dice:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
Según el Instituto Morelense de Información Pública y Estadística (IMIPE), de las entidades obligadas a proporcionar información gubernamental en el estado, el Ayuntamiento de Cuernavaca  es la que encabeza la lista, con el mayor número de recursos de inconformidad por parte de quienes hicieron alguna solicitud y detectaron que la respuesta era incompleta, errónea, o simplemente no fueron atendidos.&#34;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Si se le concede el privilegio  de la duda al hermano incómodo del edil, para no llamarlo mentiroso, la única explicación admisible sería que el Ayuntamiento de Cuernavaca obtuvo 9,2 de calificación porque todo lo contestó, aunque no haya sido la respuesta solicitada por la ciudadanía.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En el caso que he comentado en este blog, ante una petición concreta sobre el proyecto ejecutivo del segundo piso sobre la avenida Plan de Ayala, el Ayuntamiento de Cuernavaca respondió con un DVD de un bonito comercial televisivo que publicitaba las bondades de la obra.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ante el recurso de inconformidad, el Ayuntamiento solicitó que se declarara como información reservada una obra pública. ¡Si el Ayuntamiento de Cuernavaca es bien transparente, lo que pasa es que los ciudadanos le tienen mala voluntad!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Después de un año el Ayuntamiento entregó el proyecto no sin antes editar todos los contratos para que no mostraran las cláusulas donde se indicaban las prestaciones económicas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ernesto Garzón Valdés, en su aportación a la obra &lt;em&gt;[Re]pensar a Bobbio&lt;/em&gt;, critica el paternalismo justificable tan proclive a los populismos pseudodemocráticos que, &amp;ldquo;lejos de eliminar el peligro de la &amp;lsquo;estupidez popular&amp;rsquo;, la estimulan al promover la pereza intelectual del ciudadano y reducir su capacidad de crítica política&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Según Garzón Valdés, el problema de la &amp;lsquo;estupidez popular&amp;rsquo; surge por la reducción del control constitucional que estimula la tutela gubernamental. La supuesta complejidad de las decisiones gubernamentales requiere del consejo experto que sólo puede ser evaluado por otros expertos. Por lo que se requeriría de la tutela gubernamental para ayudar al ciudadano a superar su situación de &amp;ldquo;incompetencia básica&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El ciudadano, ante el reto de invertir tiempo en conocer la realidad política, se desmotiva y, a decir de Garzón Valdés; &amp;ldquo;su manipulada mentalidad incrementa su irracionalidad; se &amp;ldquo;cansa de la democracia&amp;rdquo; y alimenta su nostalgia de regímenes de tutela sin fisuras&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hecha la advertencia, no se espante el ciudadano si en su próxima solicitud de información recibe como respuesta un DVD con los capítulos de alguna popular telenovela. De esta forma se promueve la &amp;lsquo;estupidez popular&amp;rsquo; y regresa más pronto el PRI a &amp;ldquo;Casa Morelos&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Inter arma enim silent leges</title>
      <link>http://jorgeikeda.com/2011/08/20/inter-arma-enim-silent-leges/</link>
      <pubDate>Sat, 20 Aug 2011 14:25:51 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://jorgeikeda.com/2011/08/20/inter-arma-enim-silent-leges/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.jorgeikeda.com/wordpress/wp-content/uploads/2011/08/800px-Lincolnassassination.jpg&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://www.jorgeikeda.com/wordpress/wp-content/uploads/2011/08/800px-Lincolnassassination-300x191.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
Antier ví la película &lt;em&gt;The Conspirator&lt;/em&gt; que tiene como trama el complot que termina con la vida del presidente Abraham Lincoln en el contexto del final de la guerra de secesión. La historia se centra en el juicio contra Mary Surratt, la única mujer entre los acusados, que es defendida por Frederick Aiken, un excapitán del ejército de la Unión. La acusada es juzgada por un tribunal militar, en lugar de un tribunal civil.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En la solicitud de &lt;em&gt;habeas corpus&lt;/em&gt; el abogado postulaba que el crimen era sólo contra la paz de los Estados Unidos de América, y no un acto de guerra, que la peticionaria era una ciudadana y no estaba sujeta a la jurisdicción militar, que el Distrito de Columbia estaba en paz en el momento en que se cometió el delito, por lo que debía ser juzgada por tribunales criminales, en un juicio público y por jurado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El argumento sobre la jurisdicción del consejero de la señora Surratt; Reverdy Johnson, era que la Comisión Militar había sido creada por una orden del Ejecutivo, e invadía las facultades del Congreso. Que el Poder Ejecutivo no tenía facultades para declarar la guerra, reclutar y mantener al ejército, ni para hacer leyes ni reglamentos para el gobierno. Esas facultades las tenía el Congreso para evitar castigos sumarios y severos que podían ser inflingidos por la mera voluntad del Ejecutivo. Reverdy cita al senador Daniel Webster que dijo: &amp;ldquo;el primer objetivo de la gente libre es la preservación de sus libertades, y la libertad sólo es mantenida por las limitaciones constitucionales y las divisiones justas del poder político&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Las Comisiones Militares fueron autorizadas por el General Scott en la campaña mexicana. Cuando el invasor tomó el control de la ciudad de México el 17 de septiembre de 1847 publicó unas adiciones a su orden del 19 de febrero declarando la ley marcial. A través de su orden se establecieron las comisiones militares para juzgar ciertas ofensas, regular sus procedimientos y limitar sus castigos. Pero, según Reverdy, la orden establecía los casos que deberían ser conocidos por la corte marcial. Es decir, estas comisiones militares se establecieron sobre la base de que estas ofensas, cometidas por las tropas norteamericanas en territorio extranjero, no podían ser castigadas bajo las leyes de los Estados Unidos de América.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El argumento del abogado general; James Speed, era que cuando la guerra viene, las leyes de guerra y sus usos vienen también, y durante la guerra son parte de las leyes de la tierra. Bajo la Constitución el Congreso puede definir y castigar las ofensas contra esas leyes, pero a falta del Congreso, durante la guerra, el ejército se gobierna por las leyes y los usos de la guerra, entendidos y practicados por las naciones civilizadas del mundo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Reverdy Johnson se cuestiona si las garantías constitucionales sólo protegen en la paz. Y concluye que no están confinadas al tiempo de paz, sino que son especialmente necesarias para asegurar la libertad personal en tiempos de guerra. Las limitaciones constitucionales y las garantías son también protección para el mismo gobierno. &amp;ldquo;La seguridad que la ley necesita, sin la cual se enferma y muere, es aquella que la ley, y no la mera voluntad humana sin licencia, puede mantener.&amp;rdquo; La máxima aristotélica &lt;em&gt;salus publica supremas est lex&lt;/em&gt; es interpretada por Reverdy como un permitir al Estado estar bajo la protección de la ley. &amp;ldquo;La naturaleza sin ley, sería el caos, gobierno sin ley, anarquía o despotismo. De nuevo, de ambas estas últimas, en la guerra y en la paz, la Constitución felizmente nos protege&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A pesar del &lt;em&gt;habeas corpus&lt;/em&gt;, para que el detenido o preso comparezca inmediatamente ante un juez o tribunal y oyéndolo resuelva la legalidad del arresto, el Presidente, en ciertos casos, puede suspender el escrito de &lt;em&gt;habeas corpus&lt;/em&gt; y declarar la ley marcial. Así que Mary Surratt se convirtió en la primer mujer en ser colgada y ejecutada por el gobierno de los Estados Unidos de América. En la película, cuando el abogado Frederick Aiken cuestiona al procurador general James Speed, éste le responde: &lt;em&gt;Inter arma enim silent leges&lt;/em&gt;. Se aplicó la máxima del tirano: &lt;em&gt;salus populi suprema est lex&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En el libro &lt;em&gt;[Re]pensar a Bobbio&lt;/em&gt;, José Francisco Fernández Santillán comenta que la guerra está relacionada con la condición no jurídica, por el contrario, la paz a la vigencia del derecho. Bobbio citaba dos fragmentos ciceronianos: &amp;ldquo;&lt;em&gt;Inter arma silent leges&lt;/em&gt;, las armas hacen callar a las leyes; y &lt;em&gt;Cedant arma togae&lt;/em&gt;, las leyes hacen vanas a las armas&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En estos tiempos de desasosiego, en medio de la estúpida guerra contra el narcotráfico declarada por el Presidente Calderón, me uno al clamor popular y manifiesto mi apoyo a Javier Sicilia, Emilio Álvarez Icaza y al movimiento por un paz con justicia y libertad. Que las leyes acallen a las armas.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A mayor información, menor conocimiento.</title>
      <link>http://jorgeikeda.com/2011/08/01/internet-segun-mario-vargas-llosa/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Aug 2011 04:00:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://jorgeikeda.com/2011/08/01/internet-segun-mario-vargas-llosa/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En su columna &amp;ldquo;Piedra de Toque&amp;rdquo; del periódico &lt;em&gt;Reforma&lt;/em&gt; el premio Nobel Mario Vargas Llosa comenta el libro de Nicholas Carr titulado &lt;em&gt;The Shallows: What the internet is Doing to Our Brains&lt;/em&gt;. Nicholas Carr estudió literatura en Dartmouth College y en la Universidad de Harvard. Carr se volvió adicto a la red y dejó de leer. Según Carr, la forma en que se navega en la red, &amp;ldquo;picoteando información&amp;rdquo;, provoca la pérdida de  la capacidad de concentración y el empeño intelectual.
Vargas Llosa opina que el libro de Carr rescata las teorías de Marshall MacLuhan quien sostenía que los medios de comunicación no eran meros vehículos de la información, sino que influían en la forma de pensar y de actuar.
Vargas Llosa comenta sobre los efectos negativos de internet sobre la memoria, con el archivo infinito de la red no hace falta memorizar las cosas. También objeta al profesor Joe O&amp;rsquo;Shea de la Universidad de Florida, quien opina que con la web no hace falta leer más libros. El problema es que O&amp;rsquo;Shea confunde información con conocimiento. Y Vargas LLosa concluye que a mayor información, menor conocimiento.
&lt;a href=&#34;http://www.amazon.com/gp/product/B003R7L90I/ref=as_li_tf_il?ie=UTF8&amp;amp;tag=asocideferred-20&amp;amp;linkCode=as2&amp;amp;camp=217145&amp;amp;creative=399373&amp;amp;creativeASIN=B003R7L90I&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://ws.assoc-amazon.com/widgets/q?_encoding=UTF8&amp;amp;Format=_SL110_&amp;amp;ASIN=B003R7L90I&amp;amp;MarketPlace=US&amp;amp;ID=AsinImage&amp;amp;WS=1&amp;amp;tag=asocideferred-20&amp;amp;ServiceVersion=20070822&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;img src=&#34;http://www.assoc-amazon.com/e/ir?t=asocideferred-20&amp;amp;l=as2&amp;amp;o=1&amp;amp;a=B003R7L90I&amp;amp;camp=217145&amp;amp;creative=399373&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
No puedo más que estar de acuerdo con lo que Vargas Llosa argumenta, en lo personal el &lt;em&gt;Twitter&lt;/em&gt;, los diarios en internet y las banalidades del &lt;em&gt;Facebook&lt;/em&gt; me distraen y apartan de la lectura de los libros físicos y electrónicos.
Creo que la disminución de la capacidad de comprensión tiene que ver con la falta de conocimiento. Por ejemplo, había tratado de entender el libro &lt;em&gt;Epistemología Jurídica y Garantismo&lt;/em&gt; de Luigi Ferrajoli sin conseguirlo. En la elaboración de la tesis doctoral tuve que repasar una buena cantidad de autores y teorías para comprender la obra de Ferrajoli.
El libro &lt;em&gt;Problemas lógicos en la teoría y práctica del Derecho&lt;/em&gt; de Eugenio Bulygin, Manuel Atienza y Juan Carlos Bayón requirió de horas de reflexión para desentreñar su sentido. El lenguaje no bastó para la comprensión, hizo falta el contexto como decía el viejo Wittgenstein. En este caso se cumplió lo que René Descartes postulaba; &amp;ldquo;para mejorar el conocimiento hay que aprender menos y contemplar más&amp;rdquo;.
&lt;a href=&#34;https://jorgeikeda.files.wordpress.com/2011/07/1375f-etiquetas.jpg&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://www.jorgeikeda.com/wordpress/wp-content/uploads/2011/07/Etiquetas-300x245.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>sub specie aeterni</title>
      <link>http://jorgeikeda.com/2011/07/22/sub-specie-aeterni/</link>
      <pubDate>Fri, 22 Jul 2011 18:01:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://jorgeikeda.com/2011/07/22/sub-specie-aeterni/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.jorgeikeda.com/wordpress/wp-content/uploads/2011/07/777px-Wittgenstein_haus.jpg&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://www.jorgeikeda.com/wordpress/wp-content/uploads/2011/07/777px-Wittgenstein_haus-300x231.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
Esta es la casa que el filósofo Ludwig Wittgenstein construyó en el número 18 de Parkgasse en Viena. La &lt;em&gt;Haus Wittgenstein&lt;/em&gt; es simétrica por dentro y asimétrica por fuera. Hasta 1939 fue habitada por Margaret Stronborough, cuando emigró a los Estados Unidos. Durante la guerra fue convertido en hospital militar y cuando los aliados ocuparon Austria, los rusos usaron el comedor de establo, metieron estufas de carbón y el humo estropeó las ventanas y los armarios.
Carlos Muñoz Gutiérrez en el artículo &amp;ldquo;Wittgestein arquitecto&amp;rdquo; de la desaparecida revista de filosofía &lt;em&gt;A Parte Rei&lt;/em&gt; hace una analogía entre el pensamiento de Wittgenstein y el edificio que construyó.
Cuando leía este artículo, recordé dos paralelismos con el pensamiento de Platón, el primero lo explica Thomas A. Szlezák;filosofar es estar en el camino.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;Eros tampoco alcanza su meta, pues, en el mismo momento en que alcanza algo, lo pierde, de modo que se queda a medio camino entre la sabiduría y la ignorancia, entre sophia y amathia.&#34; &lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Eros nunca posee a &lt;em&gt;sofia&lt;/em&gt;, sólo a la &lt;em&gt;philosofia&lt;/em&gt; que es el amor o aspiración a la sabiduría. A pesar de que Carlos Muñoz Gutierrez ha dedicado muchos esfuerzos por entender el &lt;em&gt;Tractatus logico-philosophicus&lt;/em&gt;, no alcanza a ver la intención de Wittgenstein.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;...cuando todo está claro, cuando se ha logrado una representación exacta del mundo, se demuestra que ésta no soluciona nada, no aporta ninguna respuesta, no aquieta nuestras intranquilidades humanas, no resuelve ningún enigma.&#34;&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Y el otro paralelismo tiene que ver con la alegoría de la cueva por la que sólo percibimos sombras de lo real, una representación del mundo. En Wittgenstein la explicación de la mecánica newtoniana se reduce la explicación del universo a su forma unitaria, si se pone una malla reticular sobre el universo se puede obtener una descripción de cuadritos blancos y negros, pero si la malla tiene triángulos o hexágonos en lugar de cuadrados se puede obtener otra descripción tal vez más precisa del universo. Pero la malla no es el universo.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;Efectivamente, uno de los errores del pensamiento humano es pensar que lo que podemos encontrar en la malla con la que describimos el mundo, es el mundo o pertenece al mundo.&#34;&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Lo que el mundo sea no puede expresarse, las leyes de la física hablan de objetos del mundo. No se puede escapar de la lógica, porque ella es figura &amp;ldquo;a la vez de la realidad y del pensamiento&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;El pensar produce entonces una construcción a escala del edificio del mundo, pero, y aquí radica la tragedia, cuando comenzamos a edificar el pensamiento con los ladrillos que nos proporciona y sólo nos los proporciona la lógica, estamos haciéndolo desde dentro, de suerte que al final, el edificio muestra lo que nosotros encerrados en su interior no podemos contemplar.&#34;&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Lo trascendental apunta a lo estético, la belleza es una creencia y ahí no cabe la lógica. La invitación de Wittgenstein parece ser sublevarse contra las limitaciones del lenguaje y, tal vez, de la lógica -Wittgenstein ensanchó unos muros para lograr la simetría aunque se perdiera espacio-. El hombre crea un ámbito de existencia en el que proyecta un intento de sentido, pero resulta ficticio.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;Es el mundo del &#34;deber ser&#34;. Un mundo imaginado desde donde proyectamos nuestra conducta, desde donde juzgamos nuestras acciones y la del mundo para hacerlo más habitable.&#34;&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Si el problema es resolver los problemas de comunicación, Wittgenstein aporta los elementos; la lógica y el lenguaje, para establecer el vínculo. Carlos Gutierrez en su artículo explica que Wittgenstein fracasa en su intento de construir &amp;ldquo;una representación exacta del mundo&amp;rdquo;. Porque el mundo es y la voluntad no lo puede cambiar.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;Pero ahora me parece que a parte del trabajo del artista hay otro: aprehender el mundo sub specie aetemi. Es -creo- el camino del pensamiento que, por así decirlo, vuela sobre el mundo y lo deja tal y como está, contemplándolo desde arriba en el vuelo.&#34;&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Bitcoin</title>
      <link>http://jorgeikeda.com/2011/06/24/bitcoin/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Jun 2011 18:35:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://jorgeikeda.com/2011/06/24/bitcoin/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.jorgeikeda.com/wordpress/wp-content/uploads/2011/06/Mt_Gox_exchange_Bitcoin_vs_USD_for_2010-10-01_to_2011-06-06.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://www.jorgeikeda.com/wordpress/wp-content/uploads/2011/06/Mt_Gox_exchange_Bitcoin_vs_USD_for_2010-10-01_to_2011-06-06-300x107.png&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;http://www.bitcoin.org/&#34;&gt;Bitcoin&lt;/a&gt; era una moneda virtual creada por Satoshi Nakamoto en 2009. La moneda virtual permitía realizar transacciones que escapaban del control de instituciones bancarias y de gobiernos.
Bitcoin adquirió notoriedad por dos eventos; el 1 de junio de 2011  Adrian Chen publicó en &lt;a href=&#34;http://gawker.com/5805928/the-underground-website-where-you-can-buy-any-drug-imaginable&#34;&gt;Gawker&lt;/a&gt; un reporte sobre Silk Road, el sitio en internet donde se puede comprar cualquier droga imaginable. Después de leer el reporte de Adrian Chen, los senadores Charles Schumer de Nueva York y Joe Manchin de West Virginia solicitaron a Eric Holder, Fiscal General de los Estados Unidos de América, que actuara en contra de quienes estuvieran detrás de Silk Road -el Amazon de las drogas sintéticas que se pagaban con bitcoins- y de Bitcoin.
El otro evento fue que&lt;a href=&#34;http://twitter.com/#!/lulzsec&#34;&gt; LulzSec&lt;/a&gt;, el grupo de hackers que se atribuye el ataque a la red PlayStation de Sony, recibió más de &lt;a href=&#34;http://blogs.forbes.com/parmyolson/2011/06/06/lulzsec-hackers-posts-sony-dev-source-code-get-7k-donation/&#34;&gt;siete mil dólares&lt;/a&gt; de donativos en bitcoins.
No se sabe quién atacó &lt;a href=&#34;https://support.mtgox.com/entries/20208066-huge-bitcoin-sell-off-due-to-a-compromised-account-rollback&#34;&gt;Mt.Gox&lt;/a&gt;, el sitio en internet que convertía los bitcoins en dólares o euros, el 20 de junio de 2011, pero el tipo de cambio que era de 17 dólares por bitcoin antes del ataque se fue a 0.01  dólares por bitcoin.
El grupo &lt;a href=&#34;http://www.lulzsecexposed.blogspot.com/&#34;&gt;Web Ninjas&lt;/a&gt; dice haber revelado la identidad de los integrantes de LulzSec, pero no dice nada sobre el ataque a Mt.Gox. Con estos antecedentes no se descarta la hipótesis de que el culpable del ataque haya sido el gobierno.
Por lo pronto, con la información de Mt.Gox mi cuenta de Gmail fue accesada y todavía no sé cuáles serán las consecuencias de este hecho.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Non omnia moriar</title>
      <link>http://jorgeikeda.com/2011/06/01/non-omnia-moriar/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Jun 2011 05:24:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://jorgeikeda.com/2011/06/01/non-omnia-moriar/</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;Cada necesidad simple para la cual se halla una respuesta institucional permite la invención de una nueva clase de pobres y una nueva definición de la pobreza.&#34; Iván Illich
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Beatriz Lemus Kourchenko puso en el &lt;a href=&#34;http://www.facebook.com/freebot&#34;&gt;feisbuk &lt;/a&gt; un artículo de Jean Robert titulado &amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://ciudadania-express.com/2011/05/24/historicidad-de-las-instituciones-interpelacion-a-german-martinez-cazares-respecto-a-ivan-illich-y-javier-sicilia/&#34;&gt;Historicidad de las instituciones: Interpelación a Germán Martínez Cázares respecto a Ivan Illich y Javier Sicilia&lt;/a&gt;&amp;ldquo;
Después de leer el artículo de Jean Robert me avoqué a la tarea de buscar el desafortunado artículo de Germán Martínez Cásarez donde afirma que:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;El problema, me atrevo a decir, es que Iván Illich no cree en las instituciones. Y Javier Sicilia recibió esa herencia. &#34;&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Me parece que la intención del autor del artículo era vincular a Iván Illich y a Javier Sicilia con Andrés Manuel López Obrador quien en un ataque de locura gritó: &amp;ldquo;que se vayan al diablo con sus instituciones&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Germán Martínez se aproximó a Iván Illich como un fanático lo hubiera hecho; juzgó su obra sin haberla leído. Debo confesar que yo hubiera tenido el mismo punto de vista si mis cursos en el CIDHEM no hubieran cambiado mi forma de pensar. Así que antes de opinar de un autor, procuro leer la obra.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;También pienso que Gérman Martínez al desconocer la obra de Iván Illich, desconoce la doctrina de su propio partido. Hace algún tiempo ya que quienes aspiran a un puesto de elección popular en el PAN pasan por un examen sobre ideología en el que se incluye preguntas sobre la obra de Jacques Maritain. Si se lee con cuidado el artículo titulado &amp;ldquo;Recordando a Iván Illich; Un pasado vigente&amp;rdquo; escrito por Javier Sicilia y  Jean Robert se llega a la inevitable conclusión de que Iván Illich y Jacques Maritain compartían la misma visión del mundo.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;En la misma entrevista, Illich recuerda que en Puerto Rico escuchó por vez primera palabras como “desarrollo”, “recursos humanos” y, sobre todo, “planificación”.

Perplejo, consultó a Jacques Maritain, que continuaba como profesor en Princeton. Igual de perplejo, Maritain meditó algunos minutos y exclamó:

“¡Ah!, comprendo [...], la planificación es una nueva forma del pecado de presunción”.&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Gérman Martínez vió en  Iván Illich a un enemigo de la Iglesia.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
Para Illich las instituciones, la técnica, pudren a la comunidad. Impiden la libertad de las personas para relacionarse, natural y trascendentemente, con el otro. La comunión se pervierte con la institución.&#34;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Germán Martínez desvirtuó lo que Illich sí dijo:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
Hace diez años, lo normal en México era nacer y morir uno en su propia casa, y ser enterrado por sus amigos. Sólo las necesidades del alma eran atendidas por la iglesia institucionalizada. Ahora, el comenzar y acabar la vida en casa se convierten en signos, ya sea de pobreza, ya sea de privilegio especial. El morir y la muerte han venido a quedar bajo la administración institucional del médico y de los empresarios de pompas fúnebres.&#34;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Cuando leí &amp;ldquo;La sociedad desescolarizada&amp;rdquo; no pude más que estar de acuerdo. Me sorprendió la sencillez de sus ideas.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;Los estadunidenses pobres están en una posición singular para hablar acerca del predicamento que amenaza a todos los pobres de un mundo en vías de modernización. Están descubriendo que no hay cantidad alguna de dólares que pueda eliminar la destructividad inherente de las instituciones de bienestar social, una vez que las jerarquías profesionales de estas instituciones han convencido a la sociedad de que sus servicios son moralmente necesarios. Los pobres de los núcleos urbanos centrales de los Estados Unidos pueden demostrar con su propia experiencia la falacia sobre la que está constituida la legislación social en una sociedad &#34;escolarizada&#34;.
William O. Douglas, miembro de la Suprema Corte de Justicia hizo la observación de que &#34;la única manera de establecer una institución es financiarla&#34;. El corolario es asimismo verdadero. Sólo al desviar los dólares que ahora afluyen a las instituciones que actualmente tratan la salud, la educación y el bienestar social podrá detenerse el progresivo empobrecimiento que ahora proviene del aspecto paralizante de las mismas.&#34;&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;¿Y cuál fue su propuesta?&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;Un sistema lógico de recortar el presupuesto y, sería de esperar, de aumentar sus beneficios, consistiría en un sistema de becas escolares como el presupuesto por Milton Friedman y otros. Los fondos se canalizarían al beneficiario, permitiéndole comprar su parte de la escolaridad que elija. &#34;&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;El proceso enseñanza-aprendizaje pone el énfasis en el maestro y no en el aprendizaje. El fracaso del programa de la actual administración demuestra la falacia del planteamiento. Se han invertido 50 mil millones de pesos en educación, en estímulos a los docentes, y los resultados de la prueba ENLACE empeoraron  (Reforma, 27 de mayo de 2011). Si se pone el acento en el aprendizaje, se puede superar el rígido esquema de la sociedad escolarizada y pasar a otros modelos como el autoaprendizaje y los cursos abiertos a cualquier persona deseosa de aprender.
Benedetto Croce fue el intelectual italiano más importante de su tiempo, abandonó los estudios de  Derecho y todo lo que sabía lo aprendió por si mismo.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Invalidez formal y material</title>
      <link>http://jorgeikeda.com/2011/05/25/invalidez-formal-y-material/</link>
      <pubDate>Wed, 25 May 2011 22:11:16 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://jorgeikeda.com/2011/05/25/invalidez-formal-y-material/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En &lt;a href=&#34;http://www.jorgeikeda.com/wordpress/?p=2511&#34;&gt;esta&lt;/a&gt; entrada al blog distinguía entre la validez y la eficacia, lo que llevó a la discusión de la validez formal y material. En la obra &lt;em&gt;Estudios de teoría constitucional&lt;/em&gt; Riccardo Guastini explica la diferencia entre una y otra:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;La validez formal supone la observancia de las normas que confieren un poder normativo, o bien de las normas que regulan el ejercicio de tal poder. La validez material supone la observancia de las normas que determinan el ámbito de competencia y el contenido de la normación futura.&#34;&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Para García Máynez, la validez formal supone que las normas jurídicas han sido creadas o reconocidas de acuerdo con los requisitos señalados en las normas del sistema y la validez material supone que no se oponen a lo dispuesto por normas de rango superior como la Constitución.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De análoga manera, para Guastini la norma jurídica será inválida por razones &amp;ldquo;formales&amp;rdquo; cuando la norma no haya sido emanada del órgano competente o de acuerdo con los procedimientos debidos. La norma jurídica será inválida por razones &amp;ldquo;materiales&amp;rdquo; cuando contraste con la Constitución por su objetivo o contenido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los dos tipos de invalidez tienen distintas consecuencias jurídicas; la invalidez material es denominada &amp;ldquo;débil&amp;rdquo; porque no lleva consigo la inexistencia de ley, como si lo hace la &amp;ldquo;fuerte&amp;rdquo; que corresponde a la invalidez formal. En la invalidez material, dice Guastini, la norma jurídica sólo es anulable por una corte constitucional, mientras que en la invalidez formal la ley puede ser declarada nula por cualquier juez.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>