<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Conflicto Colombia Ecuador on De die in diem</title>
    <link>http://jorgeikeda.com/categories/conflicto-colombia-ecuador/index.xml</link>
    <description>Recent content in Conflicto Colombia Ecuador on De die in diem</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <copyright>&amp;copy; &lt;a href=&#34;https://github.com/freebot&#34;&gt;Jorge Ikeda&lt;/a&gt; 2017</copyright>
    <atom:link href="http://jorgeikeda.com/categories/conflicto-colombia-ecuador/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Uribe acusa a Ortega de asilar terroristas</title>
      <link>http://jorgeikeda.com/2008/06/23/uribe-acusa-a-ortega-de-asilar-terroristas/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Jun 2008 04:04:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://jorgeikeda.com/2008/06/23/uribe-acusa-a-ortega-de-asilar-terroristas/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Fuente: El país&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;ldquo;Uribe se refería a las presuntas guerrilleras de las FARC Martha Pérez y Doris Torres, que estaban en el campamento del grupo rebelde en territorio ecuatoriano que fue bombardeado por tropas colombianas el pasado 1 de marzo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estas dos mujeres y la mexicana Lucía Morett, que viajó anteriomente a Nicaragua también desde Quito, habían sido heridas en el ataque al campamento y auxiliadas por tropas ecuatorianas, se recuperaron en Ecuador.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A las cosas hay que llamarlas por su nombre. La mexicana es una terrorista protegida por el gobierno de Nicaragua y que felizmente el gobierno de México acogería.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Lo que nos faltaba en México...La Narcoguerrilla</title>
      <link>http://jorgeikeda.com/2008/04/10/lo-que-nos-faltaba-en-mexicola-narcoguerrilla/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Apr 2008 23:13:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://jorgeikeda.com/2008/04/10/lo-que-nos-faltaba-en-mexicola-narcoguerrilla/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Hoy leo con estupefacción en la columna de Carlos Ramirez sobre la vinculación de las FARC con la guerrilla en México. De acuerdo con su artículo, los estudiantes de la UNAM estaban recibiendo entrenamiento militar para la formación de guerrillas en México. En el vídeo que pueden ver aquí, se da inicio al &amp;ldquo;Taller Raúl Reyes&amp;rdquo;. Por el contenido y las imágenes se infiere que la vinculación es más operativa que logística.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El tratamiento que se les debe dar a los sobrevivientes del ataque de Colombia a Ecuador es el de delincuencia organizada, pues es probado que las FARC secuestran personas y trafican con droga para financiar su negocio ilícito.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[youtube=&lt;a href=&#34;http://www.youtube.com/watch?v=yGTsxGPBs2k&amp;amp;hl=en&#34;&gt;http://www.youtube.com/watch?v=yGTsxGPBs2k&amp;amp;hl=en&lt;/a&gt;]&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Se acabó el conflicto</title>
      <link>http://jorgeikeda.com/2008/03/09/se-acabo-el-conflicto/</link>
      <pubDate>Sun, 09 Mar 2008 21:07:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://jorgeikeda.com/2008/03/09/se-acabo-el-conflicto/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Se agarraron a besos, se perdonaron las injurias, se acabó el conflicto que casi culmina con la caída de Chávez.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[youtube=&lt;a href=&#34;http://www.youtube.com/watch?v=M5OtwCUGhrs&#34;&gt;http://www.youtube.com/watch?v=M5OtwCUGhrs&lt;/a&gt;]&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Casa del Sexo Guerrillero</title>
      <link>http://jorgeikeda.com/2008/03/05/casa-del-sexo-guerrillero/</link>
      <pubDate>Wed, 05 Mar 2008 17:15:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://jorgeikeda.com/2008/03/05/casa-del-sexo-guerrillero/</guid>
      <description>&lt;p&gt;De acuerdo con el diario &lt;a href=&#34;http://www.extra.ec/noticias.asp?codigo=20080305163616&#34;&gt;EXTRA&lt;/a&gt; el campo guerrillero bombardeado era &amp;ldquo;la casa de citas&amp;rdquo; de la guerrilla donde encontraron &amp;ldquo;Ternos de baño con piezas pequeñitas, hilos dentales, otros completamente transparentes y tentadores; mesigina, diclofenaco, dipirona y preservativos confirmarían que las mujeres muertas y las heridas no eran solo guerrilleras en adiestramiento, sino además las amantes de Raúl Reyes y otros jefes que llegaban a la zona&amp;rdquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esto se ha confirmado según las versiones de las colombianas sobrevivientes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¿Qué hacía la mexicana en compañía de tan ilustres señoritas?&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>No hay iniciativa diplomática</title>
      <link>http://jorgeikeda.com/2008/03/05/no-hay-iniciativa-diplomatica/</link>
      <pubDate>Wed, 05 Mar 2008 04:56:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://jorgeikeda.com/2008/03/05/no-hay-iniciativa-diplomatica/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El Presidente Correa ya fue a asegurar el respaldo para su acción armada a cinco países de la región. El primer país que visitó fue Perú, del que teme que si se embarca en una guerra con Colombia, esta situación sea aprovechada por Perú por la disputa fronteriza que tienen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El Presidente Alan Garcia fue muy astuto al decirla a Venezuela que no se meta en un conflicto que no le atañe. No creo que Ecuador haya conseguido el apoyo buscado en Perú.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¿Porqué Chávez se lanza a una guerra?
Porque la creciente impopularidad del Presidente Chávez lo hace insostenible en el Poder sin una arenga nacionalista en defensa de la Patria. ¡Qué conveniente!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estados Unidos ha dicho que apoya a Colombia, que va a defender esta democracia para evitar una desestabilización en la región.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¿Que va a hacer México?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ecuador apoyó a México, cuando el Secretario Ernesto Derbez buscó la secretaría general de la OEA. Ecuador no podía apoyar a Chile, porque acusa a Chile de permitir el paso de armas por su territorio cuando tenía el conflicto armado con el Perú.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;México debe, por principio, porque somos pacifistas, darle la espalda a Ecuador.
Si bien, Colombia violó el territorio de Ecuador, tenia razón para hacerlo. Ecuador, con el apoyo de Venezuela, iniciará una guerra estúpida cuyas consecuencias son previsibles. Venezuela y Ecuador serán derrotados por Colombia y los Estados Unidos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esto es lo mejor que le puede pasar a Bush y al Partido Republicano, porque si hay guerra, que es lo más probable, los votos del electorado norteamericano se inclinarán por McCain en lugar de Obama, pacifísta. (¡Diablos! ¿Porqué le aposté a Obama para Presidente?)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El tonto del día: el encargado de los derecho humanos en la Secretaria de Seguridad Pública de México que dijo que la mexicana encontrada en el campamento de las FARC no está relacionada con las FARC. ¿Entonces que carajos hacía en el campamento de las FARC cuando fue bombardeado? ¡Dude! No se puede ser más estúpido, es un talento natural de este señor. ¿Dónde carajos están los cuerpos de inteligencia en este país?
¿Qué hace el CISEN?&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Suenan los tambores de guerra</title>
      <link>http://jorgeikeda.com/2008/03/04/suenan-los-tambores-de-guerra/</link>
      <pubDate>Tue, 04 Mar 2008 04:56:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://jorgeikeda.com/2008/03/04/suenan-los-tambores-de-guerra/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Si hubiera una apuesta sobre la guerra entre Colombia y Ecuador, apostaba en ella. Hay arriba de un 90% de probabilidad en que estalle la guerra entre estos países y que Venezuela entre en el conflicto de a gratis. Ya el &amp;ldquo;MicoMandante&amp;rdquo; desplazó cinco batallones a la frontera con Colombia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ya se rompieron las relaciones diplomáticas entre estos países y Venezuela acusó al gobierno ecuatoriano de ser cómplice de las FARC.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta información no es del todo mala para los hermanos venezolanos, pues puede acelerar la caída del loco de Miraflores. Seguro habrá una irremediable pérdida de vidas, sin descontar los efectos sobre la economía de los tres países.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¿Qué opinan de todo esto?&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>