<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Diario on De die in diem</title>
    <link>http://jorgeikeda.com/categories/diario/index.xml</link>
    <description>Recent content in Diario on De die in diem</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <copyright>&amp;copy; &lt;a href=&#34;https://github.com/freebot&#34;&gt;Jorge Ikeda&lt;/a&gt; 2017</copyright>
    <atom:link href="http://jorgeikeda.com/categories/diario/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Respuesta al niño Edgar</title>
      <link>http://jorgeikeda.com/2009/01/15/respuesta-al-nino-eduardo/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Jan 2009 03:39:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://jorgeikeda.com/2009/01/15/respuesta-al-nino-eduardo/</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;
Pues asi como lo comentas concidero un fraude tu carrera y un peligro para las personas el q te den un titulo sin tener casi nada de conocimiento asi como dejaste tu carrera dejaras a tus clientes abandonados durante años en la carcel,, de eso si te has de acordar si es que fuiste a las asesorias x q lo mas seguro es q eres de los q hiban el primer dia y el ultimo dia y estudiaban un dia antes para el examen. eso lo demuestras al decir como hacerce un abogado mediocre en 35 dias, lastima que no das tu nombre pero algo que si es seguro es que la vida no tiene atajos y deseo que saques lo que mereces en tu examen profescional.

Edgar Rojas / estudiante SUA UNAM generacion 2008-2012
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Niño Edgar:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Amiguito, obvié mi nombre porque estás escribiendo en un blog que corresponde a la dirección en internet URL=&lt;a href=&#34;http://www.jorgeikeda.com&#34;&gt;http://www.jorgeikeda.com&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por tu ortografía y escritura puedo ver que cursas tercero de primaria (así y título llevan acento en la i, iban se escribe sin h y proviene del verbo ir que también se escribe sin h, etc.). Concediéndote el privilegio de la duda y asumiendo que asistes a nuestra porfiriana institución ideada por el ilustre &lt;a href=&#34;http://www.jorgeikeda.com/wordpress/?p=123&#34;&gt;Justo Sierra&lt;/a&gt;, te recomiendo que no lo publicites porque nos avergüenzas a todos los universitarios.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estás cordialmente invitado a mi examen profesional, que tendrá lugar en la facultad de derecho de la UNAM en la fecha anunciada. Si acudes, puedes aprender algo. Por lo menos espero que te contagies de buen humor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¡Sonríe que la vida es bella!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Otra vez, Maelo Ruiz</title>
      <link>http://jorgeikeda.com/2008/11/28/otra-vez-maelo-ruiz/</link>
      <pubDate>Fri, 28 Nov 2008 16:35:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://jorgeikeda.com/2008/11/28/otra-vez-maelo-ruiz/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ayer no fui al &lt;a href=&#34;http://www.mexicosalsacongress.com/&#34;&gt;Salsa World Congress&lt;/a&gt; de Acapulco por quedarme a ver la primera y única presentación en Cuernavaca del cantante boricua Maelo Ruiz. El concierto aunque comenzó tarde, a la una de la madrugada, fue una excelente experiencia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Parece que todos los salseros se fueron a Acapulco y sólo había cumbiacheros en el antro (los que  bailan de la salsa de misma forma que la cumbia). Sólo tres parejas rendíamos culto a la salsa. Como pueden ver en el vídeo anexo, Maelo Ruiz es un cantante bastante gordito. Cuando salimos lo encontramos poniéndose su chamarra afuera de la camioneta que lo trasladaba y le digo: &amp;ldquo;Otra vez, Maelo Ruiz&amp;rdquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[youtube &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=jOIm02vmLqw&amp;hl;=es&amp;fs;=1&#34;&gt;https://www.youtube.com/watch?v=jOIm02vmLqw&amp;hl;=es&amp;fs;=1&lt;/a&gt;]&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El TRI 4 décadas</title>
      <link>http://jorgeikeda.com/2008/10/13/el-tri-4-decadas/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Oct 2008 20:00:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://jorgeikeda.com/2008/10/13/el-tri-4-decadas/</guid>
      <description>&lt;p&gt;[youtube=&lt;a href=&#34;http://www.youtube.com/v/_BwMDbH0KfU&#34;&gt;http://www.youtube.com/v/_BwMDbH0KfU&lt;/a&gt;]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ayer asistí al festejo por los 40 años de &amp;ldquo;El TRI&amp;rdquo;. Dejó de  ser una banda de rock para locos marihuanos, a ser un referente colectivo que nos define como contemporáneos. No conozco a un joven que no conozca &amp;ldquo;Triste Canción de Amor&amp;rdquo; o &amp;ldquo;A.D.O.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gracias a los códigos que aparecen en las tapa roscas de las cocas zero me hice de  un par de entradas para este concierto. El desfile de artistas:  Celso Piña, Lalo Tex, Charly Montana, Molotov, Charmín Correa, Miguel Rios et al. me recordaron las jornadas extenuantes de conciertos del festival de Rock and Rio II que disfruté igualmente por cortesía de Coca Cola.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;ldquo;El TRI&amp;rdquo; promueve valores como la igualdad, la identidad con la raza y la pertenencia, pero también promueve el nacionalismo nefasto que nos hace pensar que somos el ombligo del mundo. Además condena a los jóvenes a ser víctimas de su condición en lugar de actores de su propio destino. Espero que en los próximos diez años &amp;ldquo;El TRI&amp;rdquo; se sacuda esquemas y escriba una nueva e irreverente alegoría al anarquismo.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Concurso en la playa</title>
      <link>http://jorgeikeda.com/2008/07/19/concurso-en-la-playa/</link>
      <pubDate>Sat, 19 Jul 2008 20:04:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://jorgeikeda.com/2008/07/19/concurso-en-la-playa/</guid>
      <description>&lt;p&gt;[youtube=&lt;a href=&#34;http://www.youtube.com/watch?v=AYeVJsnYz_A&#34;&gt;http://www.youtube.com/watch?v=AYeVJsnYz_A&lt;/a&gt;]&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Antier</title>
      <link>http://jorgeikeda.com/2008/05/18/antier/</link>
      <pubDate>Sun, 18 May 2008 20:23:56 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://jorgeikeda.com/2008/05/18/antier/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Antier me fui al mambocafé a ver a la excelente Sonora Carruseles de Colombia. Es la primera vez que vienen a México. Se inició hace trece años en Medellín tocando música cubana y cumbia clásica. Han tenido un par de éxitos muy sonados como Micaela y Arranca en fa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[youtube=&lt;a href=&#34;http://www.youtube.com/watch?v=FkwRTQ4bEpI&amp;amp;hl=en&#34;&gt;http://www.youtube.com/watch?v=FkwRTQ4bEpI&amp;amp;hl=en&lt;/a&gt;]&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ensayo</title>
      <link>http://jorgeikeda.com/2008/04/02/ensayo/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Apr 2008 17:18:27 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://jorgeikeda.com/2008/04/02/ensayo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En la maestría en ciencias políticas y sociales del cidhem curso la materia &amp;ldquo;De la investigación a la escritura. Como escribir un ensayo II (El estilo del ensayo)&amp;rdquo; de la Dra. Álbala Levy Eliana  Alicia&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En esta materia nos dejan tareas en las que debemos poner las figuras estudiadas en clase, por ejemplo; preguntas retóricas, la corrección, paralelismos sintácticos, etc&amp;hellip;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como es un proceso de aprendizaje, iré publicando aquí algunas de las tareas para quien quiera comentarlas y constatar mi progreso o regresión en la escritura.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;TAREA 1&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¿Qué soy yo? ¿Soy mexicano o japonés? ¿Kenichi o Jorge? Es una pregunta que me hacía de niño, la respuesta  todavía no la encuentro. Dos formas de criar a los niños; con libertad para dirigirse con disciplina, con disciplina para vivir en el libertinaje. Incompatibles dualidades; la verdad aunque duela, la prudencia para conservar la armonía. Por mis venas corre sangre de dos continentes. Dos culturas sintetizadas en una; arroz y maíz, soya y fríjol. ¿Soy un japonés analfabeta que no lee kanjis o un mexicano inadaptado que aunque lee no entiende lo que pasa? La verdad es que no soy ninguna de las dos. Soy mexicano en Japón y japonés en México.  Es como vivir en el país que se forma en la frontera de México con Estados Unidos, los que ahí viven no son ni de aquí, ni de allá. Un país imaginario que sólo conocen los mestizos. Los libros de historia cuentan que México fue un país mestizo. Mi abuelo materno decía que su abuelo era de las islas canarias y por eso tenía esas orejotas. No tengo que reclamar un pasado español que viene de Cortés y la Malinche.   Mi abuelo paterno que no nació en Japón sino en California; ¿era japonés o norteamericano? ¿Ahora soy español-mexicano-japonés-norteamericano?&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nerd</title>
      <link>http://jorgeikeda.com/2008/02/29/nerd/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Feb 2008 01:55:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://jorgeikeda.com/2008/02/29/nerd/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Mis tres lectores han de pensar que regresé de Japón y me volví un Nerd total!!!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pues lamento desilusionarlos porque sigo siendo igual de borracho, mujeriego y vividor ;)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sin embargo he estado trabajando en los proyectos que les conté y van muy bien!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ahora el sitio shopmania.com.mx se baja todos mis artículos con precio registrados en casaikeda.com y los pone en sus búsquedas ¿qué tal?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En construmix.com puse un sitio espejo de MercadoLibre.com.mx donde principalmente encontrarán los productos que vendo en mi Eshop.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;He comenzado a configurar un blog que próximamente les daré la sorpresa ;)&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dedicado a Idania</title>
      <link>http://jorgeikeda.com/2008/02/23/dedicado-a-idania/</link>
      <pubDate>Sat, 23 Feb 2008 03:59:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://jorgeikeda.com/2008/02/23/dedicado-a-idania/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&amp;rdquo; La belleza que atrae rara vez coincide con la belleza que enamora&amp;rdquo;
José Ortega y Gasset&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Gaijin</title>
      <link>http://jorgeikeda.com/2008/02/18/gaijin/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Feb 2008 02:43:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://jorgeikeda.com/2008/02/18/gaijin/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.jorgeikeda.com/wp-content/uploads/2008/02/Captura-de-pantalla-2016-09-13-a-las-9.13.04-a.m.-187x300.png&#34; alt=&#34;captura-de-pantalla-2016-09-13-a-las-9-13-04-a-m&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hace poco fui a la librería y encontré esta &lt;a href=&#34;http://www.amazon.com/dp/9505118287?tag=asocideferred-20&amp;amp;camp=14573&amp;amp;creative=327641&amp;amp;linkCode=as1&amp;amp;creativeASIN=9505118287&amp;amp;adid=03BRKSD07AP0TMZ2RGC5&amp;amp;&#34;&gt;novelita&lt;/a&gt; de 260 páginas por $72 pesos, al rededor de $6 dólares, escrita por Maximiliano Matayoshi (aquí pueden encontrar una &lt;a href=&#34;http://www.almargen.com.ar/sitio/seccion/entrevistas/matayoshi/index.html&#34;&gt;entrevista&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es increíble que un chavo a sus veintitantos años escriba una novela tan buena. Ganó el premio UNAM-Alfaguara y retrata los valores de la comunidad nikkei que viajó a este continente y se encontró con un idioma y una realidad totalmente diferente a Japón.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hoy en día los japoneses no entienden porqué generaciones anteriores emigraron a otros países, pues la riqueza de Japón parece inagotable. Bueno, pues Japón no siempre fue un paraíso y hubo quien se la rifó a venir a estos países.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se las recomiendo, especialmente a los nikkei de este lado del mundo.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Regreso en México</title>
      <link>http://jorgeikeda.com/2008/01/18/regreso-en-mexico/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Jan 2008 18:28:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://jorgeikeda.com/2008/01/18/regreso-en-mexico/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En primer lugar, tengo que agradecerle a Idania por poner un link en su página a este nuevo blog aunque no hubiera posteado nada en días.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¿Qué he hecho? Bueno, estuve paseando a mi novia Reiko que regresó el martes a Japón. Visitamos el DF, Cuernavaca (donde radico), Puebla, Taxco y Acapulco. Espero que se haya divertido y les voy a postear unas lindas fotos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Del trabajo, reinicié mis proyectos en internet con más auge y en serio. Pueden ver que reabrí la tienda en internet (&lt;a href=&#34;http://eshops.mercadolibre.com.mx/casaikeda/&#34;&gt;mercadolibre&lt;/a&gt;) y ya hubo un par de ventas. Estoy también actualizando la información del sitio &lt;a href=&#34;http://www.casaikeda.com/&#34;&gt;www.casaikeda.com&lt;/a&gt; como son los domicilios, incluir la nueva tienda de Puebla y volver a ponerle precios a los artículos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se aceptan sugerencias para mejorar los sitios e incluso para que me recomienden cómo vender más.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>