<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Economía on De die in diem</title>
    <link>http://jorgeikeda.com/categories/econom%C3%ADa/index.xml</link>
    <description>Recent content in Economía on De die in diem</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <copyright>&amp;copy; &lt;a href=&#34;https://github.com/freebot&#34;&gt;Jorge Ikeda&lt;/a&gt; 2017</copyright>
    <atom:link href="http://jorgeikeda.com/categories/econom%C3%ADa/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>El futuro del socialismo</title>
      <link>http://jorgeikeda.com/2009/06/29/el-futuro-del-socialismo/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Jun 2009 05:06:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://jorgeikeda.com/2009/06/29/el-futuro-del-socialismo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En el sitio llamado &lt;a href=&#34;http://www.asuntoscapitales.com/default.asp?id=1&#34;&gt;asuntos capitales&lt;/a&gt; encontré un artículo de Hans-Hermann Hoppe titulado &lt;em&gt;El futuro del liberalismo&lt;/em&gt;. En el sitio &lt;a href=&#34;http://www.hanshoppe.com/&#34;&gt;HansHoppe.com&lt;/a&gt; se pueden constatar las impecables credenciales liberales del autor, pero en su artículo hay un argumento falaz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En su artículo afirma que el liberalismo ha estado en decadencia durante más de un siglo y a causa de esta supuesta decadencia los asuntos públicos se han visto cada vez más influenciados por las ideas socialistas: comunismo, fascismo, nacionalsocialismo, democracia social y neo-conservadurismo. Vislumbra dos posibilidades: el liberalismo es una doctrina sana y supone que &amp;ldquo;el público rechaza a pesar de ser verdad&amp;rdquo; o interpretar el &amp;ldquo;rechazo&amp;rdquo; como un error en la doctrina que pretende demostrar.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;El error central del liberalismo radica en su teoría del gobierno&#34;. &lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Según Hans Hoppe para los liberales el gobierno tiene dos características; que tiene el monopolio obligatorio de la jurisdicción territorial y el derecho a tasar y cobrar impuestos. Para ello, argumenta Hans Hoppe, los dueños de la propiedad privada tuvieron que aceptar un contrato que le cediera derechos a otro agente para obligar a todos los habitantes de un territorio a que acudieran a él para obtener protección y justicia.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;Los liberales han tratado de resolver esta contradicción interna con la improvisación de acuerdos &#34;implícitos&#34; o &#34;conceptuales&#34;, contratos, o constituciones. Sin embargo todas estas tentativas sólo han añadido a la misma conclusión inevitable: Que es imposible derivar una justificación del gobierno a partir de contratos explícitos&#34;.&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Es imposible derivar una justificación del gobierno a partir de contratos, como también es imposible derivar la moral del moral. Ese es el argumento falaz. Suponer que el liberalismo obtiene su idea de gobierno de la teoría contractualista es un despropósito. Francisco Moreno en su artículo &lt;a href=&#34;http://www.liberalismo.org/articulo/380/252/hume/versus/rousseau/&#34;&gt;&lt;em&gt;Hume versus Rousseau.&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;  cuenta como David Hume se opuso a toda teoría contractualista explicativa del origen del gobierno y las leyes.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;En el pensamiento político, pese a su escepticismo, tuvo la sensatez de reconocer que, a pesar de las limitaciones del hombre, éste había creado –sin previos consensos explícitos– instituciones y tradiciones válidas y muy útiles para la supervivencia y desarrollo del hombre en sociedad&#34;.&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Para Jean-Jaques Rosseau el mandato del gobierno proviene de la voluntad general. La voluntad general, para Joseph A Schumpeter, no es más que  un engaño para convencer a los ciudadanos que la voluntad de la élite es la voluntad todos. En forma errónea Rosseau identificó la voluntad común con el bien común, la voluntad de la mayoría no siempre se traduce en un bien para todos. Además, no existe una única concepción del bien común; para cada quien el bien común siempre será distinto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mientras que para Hume la mayoría no es infalible, el gobierno se sustenta en la opinión general y si el gobierno se aparta o actúa en contra de la opinión general, existe la posibilidad de sustituir pacíficamente a los hombres del gobierno. Francisco Moreno concluye que los liberales estamos en deuda con Hume.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si no es errónea la idea de gobierno del liberalismo, entonces la otra posibilidad es que goza de cabal salud. ¿Porqué Hans Hoppe asume que el liberalismo es rechazado? ¿Porqué lo habrán adoptado los regímenes socialdemócratas si es tan impopular? ¿No será que por la decadencia de las ideas socialistas cada vez más el liberalismo ha influido en los asuntos públicos?&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Populismo en el PAN</title>
      <link>http://jorgeikeda.com/2009/02/15/populismo-en-el-pan/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Feb 2009 23:25:22 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://jorgeikeda.com/2009/02/15/populismo-en-el-pan/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El banco central tiene la tarea de controlar la inflación. Lo hace a través de la política monetaria, fijando la tasa de interés. Existe una relación inversa entre la tasa de interés y la inflación; a mayor tasa de interés menor inflación y viceversa. Esto es así porque la tasa de interés es el precio que pagamos por el dinero.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De manera simplista, cuando la tasa de interés es alta se prefiere guardar el dinero en el banco ganando intereses, pero con ello la demanda agregada baja (porque no se gasta) y los precios bajan. Cuando  la tasa de interés baja, se tiende a sacar el dinero del banco y gastarlo aumentando la demanda agregada y aumentando los precios (inflación). Piensen en lo que hacen con su tarjeta de crédito cuando los intereses suben o bajan. También sucede lo mismo con la inversión que a su vez afecta la demanda agregada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bueno, pues la diputada del PAN Maria Eugenia Campos Galván quiere que el banco central además de controlar la inflación procure el pleno empleo. El banco central puede disminuir el desempleo a través de la política monetaria y de la tasa de interés. ¿Se preguntará la diputada Campos cuál es el costo de su propuesta? El costo es mayor inflación. La inflación actúa como un impuesto contra el salario. Como el incremento en los salarios nunca alcanza el incremento en precios, cada vez el salario compra menos bienes y servicios.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El populismo atenta contra uno de los principios del PAN que es el bien común. En teoría se puede alcanzar mayor empleo a costa de la disminución del bienestar general. Si los salarios cada vez compran menos bienes y servicios, esto también repercute en el mercado que no puede generar nuevos bienes y servicios, ni nuevos empleos ni nuevas empresas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En su propuesta que puede ser consultada en esta &lt;a href=&#34;http://www.pan.org.mx/portal/detalle/reforma_los_articulos_28_de_la_constitucion_politica_de_los_estados_unidos_mexicanos_y_2_de_la_ley_del_banco_de_mexico/8959&#34;&gt;página&lt;/a&gt; de internet la diputada hace una encuesta estilo whiskas (9 de cada de 10 gatos prefieren whiskas) y nos dice que 7 de cada 10 economistas prefieren su medida. Me pregunto si entre los brillantes economistas que consultó estará Andrés Manuel López Obrador.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Política anticíclica</title>
      <link>http://jorgeikeda.com/2008/12/16/buenas-ideas/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Dec 2008 15:24:33 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://jorgeikeda.com/2008/12/16/buenas-ideas/</guid>
      <description>&lt;p&gt;No sé si el &lt;a href=&#34;http://www.itam.mx&#34;&gt;ITAM&lt;/a&gt; debería estar desilusionado porque sus egresados de economía proponen medidas económicas que no mejorarán la situación de crisis sino todo lo contrario. A los egresados que hago referencia son el &lt;a href=&#34;http://www.presidencia.gob.mx/felipecalderon/&#34;&gt;Presidente Felipe Calderón&lt;/a&gt; (Maestría en Economía) y &lt;a href=&#34;http://www.presidencia.gob.mx/gabinete/?contenido=15023&#34;&gt;Agustín Carstens&lt;/a&gt; (Economía 1982).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El Secretario de Hacienda ha propuesto como medida &lt;a href=&#34;http://www.emedios.com.mx/testigospdfs/20081114/12a74d-2caa81.pdf&#34;&gt;anticíclica&lt;/a&gt; un incremento en el gasto público de 13.1 por ciento del presupuesto de 2008 equivalentes a  3 billones de pesos (millones de millones) o 25 por ciento del PIB. Ese gasto se destinará a infraestructura carretera, el sector energético y al turismo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://gregmankiw.blogspot.com/2008/12/spending-and-tax-multipliers.html&#34;&gt;Greg Mankiw &lt;/a&gt;(Harvard), citando un estudio de &lt;a href=&#34;http://econ.ucsd.edu/~vramey/research/IdentifyingGovt.pdf&#34;&gt;Valery A. Ramey&lt;/a&gt;, dice que el gasto público no ayuda a aumentar el consumo ni otras variables, por lo que su efecto es de uno a uno en el incremento del PIB. Es decir que por cada peso que el gobierno gaste aumentará en un peso el PIB. Su efecto multiplicador es uno. Por otro lado, el mismo académico cita un estudio de &lt;a href=&#34;http://www.econ.berkeley.edu/~cromer/RomerDraft307.pdf&#34;&gt;Christina Romer y David Romer&lt;/a&gt; quienes concluyen que por cada dólar  en reducción de impuestos, la demanda agregada aumenta 3 dólares. Es decir, que para el caso mexicano, cada peso que el gobierno reduzca en impuestos al salario, los trabajadores gastan más y este aumento en la demanda va a producir finalmente un aumento de tres pesos en el PIB. Las disminuciones de impuestos generan un incremento en las inversiones privadas, por lo que también aumenta la demanda.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¿Porqué vamos a empeorar en lugar de mejorar? De acuerdo con la teoría económica un aumento en el gasto público produce un efecto expulsor de la inversión privada porque genera inflación y para controlar la inflación, un aumento de las tasas de interés por lo que las potenciales inversiones se detienen esperando menores tasas de interés o mejores tiempos. Es decir, que en lugar de culpar al Banco de México por incrementar las tasas de interés, debemos lanzar de tomatazos a los keynesianos gobernantes que aumentan el gasto público como medida anticíclica.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Lame duck session</title>
      <link>http://jorgeikeda.com/2008/11/20/lame-duck-session/</link>
      <pubDate>Thu, 20 Nov 2008 03:52:56 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://jorgeikeda.com/2008/11/20/lame-duck-session/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Hoy se escribió una página negra en la historia de la bolsa de valores de Wall Street. El DOW bajó 5%    La acción de Citibank &amp;copy; cerró en 6.40 dólares casi dos dólares debajo de la sesión anterior. Para darse una idea de lo que representa, hace 6 meses estaba en 40 dólares y hace un par de meses la compré en 15 dólares.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Berkshire Hathaway, de mi compadre Warren Buffet, tuvo la peor caída desde el martes negro de 1987. La acción BRKA cerró en 84 mil dólares. En diciembre de 2007 se cotizó en $149,200 dólares.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ni hablar de las de por si quebradas armadoras automotrices. General Motors (GM) cerró en $2.79 y Ford en $1.26.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y lo peor está por venir, nadie puede saber ni predecir correctamente dónde está el suelo. Muchas empresas están a nada de quebrar y todo apunta a que seremos testigos de la peor crisis financiera que haya enfrentado el mundo.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mal de muchos consuelo de tontos</title>
      <link>http://jorgeikeda.com/2008/11/07/mal-de-muchos-consuelo-de-tontos/</link>
      <pubDate>Fri, 07 Nov 2008 19:45:46 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://jorgeikeda.com/2008/11/07/mal-de-muchos-consuelo-de-tontos/</guid>
      <description>&lt;p&gt;General Motors reportó una pérdida de 4.2 mil millones de dólares en el último trimestre. Caída de las ventas en un 46% Una pérdida de liquidez: de los 21 mil millones de dólares que reportó el 30 de junio (efectivo y valores inmediatamente convertibles) sólo quedan 14 mil millones de dólares. GM está consumiendo 2 mil millones de dólares al mes para mantener su negocio a flote y  pide ayuda a gritos al gobierno de los Estados Unidos de América.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pero se alegra que su situación no sea tan mala como la de Ford cuyas acciones se cotizan en menos de 2 dólares y que reportó una pérdida para el último trimestre de 2.98 mil millones de dólares. Lleva una disminución en sus ventas del 15% y creciendo. Junto con Chrysler las tres empresas automotrices esperan desesperadas la ayuda del gobierno para sobrevivir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sin embargo, como lo apunta &lt;a href=&#34;http://www.minyanville.com/articles/GS-GE-jpm-gm-risk-government/index/a/19850/p/1&#34;&gt;Mr. Practical&lt;/a&gt;, la ayuda del gobierno hace más mal que bien. Porque opera desde la información imperfecta y una motivación política  (no económica). Cuando los políticos se hacen cargo de la economía y tratan de componer una cosa, rompen otra. Eventualmente van a detener las goteras echando suficiente dinero público. Pero la lógica nos dice que las consecuencias serán mayores: menores ganancias y una baja productividad.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fuente: &lt;a href=&#34;http://www.cnbc.com/id/27595179&#34;&gt;cnbc.com&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;http://www.minyanville.com/articles/GOOG-buffett-BRK-A-gm-F/index/a/19906&#34;&gt;minyaville.com&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Los incendios se apagan mejor con gasolina</title>
      <link>http://jorgeikeda.com/2008/11/05/segun-oppenheimer-eeuu-debe-aprender-de-mexico/</link>
      <pubDate>Wed, 05 Nov 2008 19:38:16 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://jorgeikeda.com/2008/11/05/segun-oppenheimer-eeuu-debe-aprender-de-mexico/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En &amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://www.miamiherald.com/news/columnists/andres-oppenheimer/story/718926.html&#34;&gt;The Oppenheimer report&lt;/a&gt;&amp;rdquo;, publicado en &amp;ldquo;The Miami Herald&amp;rdquo; por Andrés Oppenheimer, el autor critica a Bush que pierde el tiempo consultando a los líderes europeos sobre la actual crisis financiera cuando lo que debería hacer es preguntarle a México cómo resolvió su crisis en 1994.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En ese momento, el gobierno de Bill Clinton y el fondo monetario internacional (FMI) intervinieron con 38 mil millones de dólares para rescatar a la economía mexicana. México recortó el gasto público y puso la casa en orden. Restringió el acceso a créditos y pagó los préstamos al gobierno de Estados Unidos y al FMI.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pero México no sabe ahora cómo resolver el problema. A pesar de que el Presidente Calderón fue artífice del fobaproa como diputado federal, la corta memoria le aconseja hacer algo radicalmente distinto. Como la crisis de 1929 se resolvió con gasto público, análogamente y siguiendo las enseñanzas de Keynes esta crisis se resolverá con gasto público. Aumentando el crédito en lugar de restringirlo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ricardo Medina Macías en su blog &amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://ideasalvuelo.blogspot.com/2008/10/lo-que-queran-escuchar.html&#34;&gt;Ideas al Vuelo&lt;/a&gt;&amp;rdquo; lo pone así: &amp;ldquo;&amp;ldquo;Querida familia: No cabe duda que esta crisis nos va a pegar y que nuestros ingresos se verán mermados. Por eso, vamos a gastar más”. Aplausos de la clase política que elogia con entusiasmo esta insensatez.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ahora los neokeynesianos como &lt;a href=&#34;http://www.colbertnation.com/the-colbert-report-videos/188445/october-14-2008/joseph-stiglitz&#34;&gt;Joseph Stiglitz&lt;/a&gt; vuelven a estar de moda con sus teorías sobre el fracaso del mercado y la necesidad de mayor regulación por parte del Estado.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>No estaba tan equivocado</title>
      <link>http://jorgeikeda.com/2008/10/27/no-estaba-tan-equivocado/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Oct 2008 19:47:27 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://jorgeikeda.com/2008/10/27/no-estaba-tan-equivocado/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Al leer el blog de Ricardo Medina Macías, me doy cuenta que no estaba tan equivocado. En el post &amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://ideasalvuelo.blogspot.com/2008/10/recobrar-la-libre-flotacin-pero-cul.html&#34;&gt;Recobrar la libre flotación, pero ¿cuál?&lt;/a&gt;&amp;rdquo; dice:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;ldquo;Tal vez hoy sea el momento oportuno para que la Comisión de Cambios, que preside la Secretaría de Hacienda, reconozca que fue un error intervenir en el mercado mediante las subastas extraordinarias de divisas.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y concluye su post con una propuesta:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;ldquo;La otra opción es hacer del dólar moneda de curso legal, conviviendo con el peso, y dejar que la ley de Gresham (la moneda buena desplaza la mala o, en términos de gasto y de pago de deudas, a la inversa: la mala desplaza a la buena) haga su trabajo, es decir: dejar que los mercados decidan.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hay personas que adoran las teorías de la conspiración y ahora andan espantados con el petate del muerto o la moneda  rellena de chocolate que muestra  &lt;a href=&#34;http://www.youtube.com/watch?v=JhZqGnpvKLw&#34;&gt;Hal Turner &lt;/a&gt; como prueba irrefutable de los perversos planes de los gobiernos para dejar pobres a los indefensos ciudadanos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si existiera una moneda común, en este caso el AMERO, los más beneficiados seríamos los mexicanos pues nuestra moneda se cotiza en relación al dólar y en los últimos meses el peso se ha depreciado 24%. El dólar canadiense se ha apreciado en comparación con el dólar americano. El dólar, por su parte, después de un largo periodo de depreciaciones, se ha beneficiado de la crisis financiera y ha mejorado su situación con respecto al euro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entre las mentiras que dice Hal Turner incluye la pérdida del valor del dólar hasta llegar a cero y ser sustituido con el AMERO. A pesar de la gigantesca deuda del gobierno de los Estados Unidos de América, el dólar no ha perdido ni perderá valor por la razón de que millones de inversionistas demandan dólares para invertir sus recursos en la mayor economía del mundo. También el comercio internacional demanda dólares para concretar sus pagos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El peso no desapareció cuando el Banco de México creó los UDIS, una unidad monetaria amarrada a la inflación. Ni siquiera se acuñaron UDIS que sustituyeran al peso. Si surgiera otra unidad monetaria denominada AMERO, tendría que cotizarse en las tres monedas hasta que los bancos centrales armonizaran sus políticas monetarias, si es que esa fuera la voluntad de los pueblos y gobiernos de estas naciones.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El Banco de México es falible</title>
      <link>http://jorgeikeda.com/2008/10/25/el-banco-de-mexico-es-falible/</link>
      <pubDate>Sat, 25 Oct 2008 15:24:23 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://jorgeikeda.com/2008/10/25/el-banco-de-mexico-es-falible/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El jueves el Banco de México subastó mil noventa y seis millones de dólares para &amp;ldquo;contener&amp;rdquo; el tipo de cambio. La política de banda de flotación no es tan noble como la libre flotación de la moneda  y por esa razón Chile abandonó esa política. Como diría el filósofo de güelmes (el original y no el plagiario) las reservas internacionales duran hasta que se acaban.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De acuerdo con el artículo 21 de la Ley del Banco de México la Comisión de Cambios está integrada por &amp;ldquo;el Secretario de Hacienda y Crédito Público, en su ausencia, por el Gobernador y, en ausencia de ambos, por el subsecretario que designe el Titular de la citada Secretaría. Quien presida la sesión tendrá voto de calidad en caso de empate.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hace 15 días la Autoridad se equivocó y buscó culpables entre los grandes perdedores de apuestas en los derivados: la Comer. Su error induce a pensar que no pudo haber sido víctima de la buena fe porque esta supone el desconocimiento y las Autoridades financieras son peritos en la materia. Luego entonces obraron de mala fe para beneficiar a alguien con muchas posiciones comprometedoras o estúpidamente para seguir una política lópezportillista de defender el peso como un perro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Muchas de las discusiones que se han tenido en este y otros blogs han sido a favor o en contra de las intervenciones que realizó el Banco de México. El problema no está en definir si se cambiaron pesos por dólares o se perdieron reservas internacionales. El mayor problema radica en que el Gobierno crea que tiene los recursos suficientes para influir en el precio que se le asigna a la moneda en un mercado que es varias veces más poderoso que él en términos de recursos financieros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Considero que ha sido un error la política de defender el peso con las reservas internacionales. El peso es un medio de cambio como cualquier otra moneda y tiene un precio en relación con las otras monedas. Si por una coyuntura el mercado demanda dólares y el peso se va al suelo, que así sea. En el largo plazo tendrá un nuevo nivel y no se puede saber si estará por encima o por debajo de ese precio.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>